<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Andre Fonseca]]></title>
  <link href="http://andrefonseca.net/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andrefonseca.net/"/>
  <updated>2013-09-28T22:09:28-03:00</updated>
  <id>http://andrefonseca.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andre Fonseca]]></name>
    <email><![CDATA[aoqfonseca@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Code Review]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2013/09/28/code-review/"/>
    <updated>2013-09-28T20:48:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2013/09/28/code-review</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>TL; DR;</p>

<p>Embora toda experiência, conhecimento de processos e boas práticas, ninguém está imune a cometer erros, escrever código com BUG e/ou ruim. Todo ser humano é imperfeito e está fadado a cometer erros mesmo que sendo um gênio e tendo um profundo conhecimento. BUGS e códigos mal escritos não são somente fruto de desconhecimento e despreparo mas também, de condições e contextos no qual o desenvolvedor está inserido. Sendo assim, a questão não está em não cometer o erro (bugs, código mal <em>escrito</em>, etc) e sim procurar formas de detectá-lo o mas breve possível evitando assim que esse tenha um ciclo de vida longo.</p>

<h2>O problema do código <em>feio</em></h2>

<p><em>&#8220;Escrever código para máquina é fácil.&#8221;</em></p>

<p>Nem sempre os problemas de um sistema estão em BUGs ou aderência aos requisitos. Muitas vezes, para não dizer a maioria, os maiores problema estão em códigos mal escritos, difícies de manter, duplicados, sem padrão, etc. Isso se agrava quando falamos em projetos onde temos mais  de uma pessoa envolvida e com  mudanças na equipes (entrada de pessoas novas por exemplo). Logo, é preciso buscar formas para que esse tipo de coisas não aconteça.</p>

<p>Escrever código também é uma forma de comunicação e é necessário dar a essa prática a mesma atenção de um texto. Embora, códigos sejam instruções para computadores realizar, é preciso pensar em quem irá ler esse código e ter em mente que essa pessoa tem que ser capaz de entender corretamente a mensagem e propósito da arquitetura e forma deste sitema. Outros além dos autores iniciais, muito provávelmente, irão dar manutenção, e com isso precisarão entender bem como as peças se encaixam para resolver o domínio.</p>

<p>Falhar em escrever um código legível, compreensível, com padrões perceptivos, é escrever código legado e fadado a morte.</p>

<p>Código bem feito leva a todos futuros autores a seguir um padrão e a entender sem grandes esforços como as relações se desenrolam. No oposto, código mal escrito, o efeito é inverso: têm-se um empilhamento de funcionalidades, duplicações, diversos padrões, formas, código <em>obscuro</em>, etc.</p>

<h2>Estudos e estudiosos do assunto</h2>

<p>Tendo como ponto de partida o fato de que código é uma forma de comunicação semelhante as demais e que é preciso buscar a excelência nisso, muitos estudiosos do assunto buscam formas, processos, ferramentas, para evitar que se produza código ruins (mal escritos). Linguagens como Python, Java, etc criam convensões de boas práticas, <em>code styles</em> (estilo de escrita de software). IDE&#8217;s criam validadores de sintaxe. Estudiosos de processo, procuram por práticas para ajudar o desenvolver a não escrever ou achar os defeitos o mais breve possível.</p>

<p>Existe um artigo interessante no site de developer da IBM que lista as 11 praticas provadas que realmente ajudam na revisão de código <a href="http://www.ibm.com/developerworks/rational/library/11-proven-practices-for-peer-review/">Leia o artigo</a>.</p>

<p>A revisão de código é uma das práticas, juntamente com o <em>Pair Programming</em> (programação em pares) que vêem de encontro a resolver o problema de código <em>ruim</em>. A programação em par é a prática onde duas pessoas trabalham juntas na concepção e escrita da funcionalidade. Ela resolve em parte o problema pois são dois pares de olhos vendo. Porém, ainda é possível escrever coisas que não sejam <em>&#8220;legíveis&#8221;</em> a futuros programadores daquele sistema.</p>

<p>A revisão de código tem sido mais eficiente nesse sentido. Revisar um código não consiste apenas em outras pessoas lerem o código escrito antes de alguma determinada etapa. Consiste no uso de ferramentas e analisadores também. Inclusive uma boa prática é se algo pode ser analisado pelo computador é melhor que ele que faça e não outro, como por exemplo, complexidade ciclomática, code styles, duplicação, etc.</p>

<h2>Como resolver, como fazer para implementar essa prática</h2>

<p>Uma vez que se tenha optador pela revisão de código, o primeiro passo consiste em simplesmente fazer. Começar da forma que o time desejar. Os ajustes, como toda boa prática, vem com  tempo, e na medida da maturidade e domínio do processo, vai se mudando e adaptando.</p>

<p>. Como já foi abordado acima, devem buscar ferramentas para analisar a base de código nos mais diversos aspectos. Linguagens como python tem analisadores de pep8(conjunto de boas práticas de escrita de código), analisadores estáticos (analisam variaveis, duplicidade, e outra coisas); já Java tem IDE&#8217;s que vem com suite grande de ferramentas nesse mesmo sentido. Já em Ruby e Javascript tais coisas são trabalhos em andamento.que vem com suite grande de ferramentas nesse mesmo sentido. Já em Ruby e Javascript tais coisas são trabalhos em andamento.</p>

<p>. todos tem seu código revisto.  Não é só responsabilidade os engenheiros senior revisar. É de todos.</p>

<p>. Uma boa forma é que o código só seja enviado para o repositório (git, svn, etc) se foi revisado. Por isso, o desenvolvedor antes de <em>comitar</em>  ou dar <em>push</em> chama outra pessoa e faz.</p>

<p>. Projetos com times grandes podem trabalhar, caso seja usem coisas semelhantes a git, usar patches. Assim, cada um tem seu &#8220;repositorio&#8221; e na hora de integrar criam e enviam um patch. Esse patch irá ser revisto por algum outro membro.</p>

<p>. Evite fazer com muito código. O ideal, segundo o  artigo citado, é não passar de 200 a 400 linhas de código. Isso reforçar o conceito de fazer pequenos passos e ir enviando para o repositorio.</p>

<p>. Evite o efeito Big Brother&#8230; Faça reviews abertos e de forma clara. Deixe tudo muito aberto e simples.</p>

<p>. Torne a prática uma cultura do time e não mais um processo a seguir. A revisão de código deve ser desejada por todos e seguida. Pedida.</p>

<h2>Concluindo</h2>

<p>Independente da forma e de como irá realizar, é importante entender que código deve ser legível. Código deve ser compreensível a outros humanos também, não somente a máquina. Isso irá aumentar a vida do sistema, facilitar novos colaboradores (para os casos de open source), etc.</p>

<p>Code Review é uma boa forma de garantir isso.</p>

<h2>Leia mais</h2>

<p><a href="http://alexgaynor.net/2013/sep/26/effective-code-review/">Effective Code Review - Alex  Gaynor</a></p>

<p><a href="http://agile.dzone.com/articles/what-makes-peer-code-review-agile">What Makes Peer Code Review an Agile Process? - Lyndsey Clevessy</a></p>

<p><a href="http://www.cio.com/article/472372/Running_an_Effective_Code_Review">Running an Effective Code Review - Esther Schindler</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[criando widgets javascript]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2013/09/22/criando-wdigets-javascript/"/>
    <updated>2013-09-22T10:35:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2013/09/22/criando-wdigets-javascript</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>TL;DR;</p>

<p>Nos projetos atuais  nos quais trabalho, muitas vezes acabamos fazendo o que chamados de Widget. Esses widget são feitos para serem &#8220;inseridos&#8221; e usados outros portais e produtos. Na maioria dos casos, esses widgets são como apps escritas em javascript para consumir uma api e montar um dado dentro da página onde ele foi inserido.</p>

<p>O <a href="http://leobalter.net">Leonardo Balter</a> numa <a href="http://www.slideshare.net/leobalter/guia-de-sobrevivncia-js-no-mundo-open-source">palestra</a> que ele deu no Front in Rio 2012, abordou bem o assunto sobre como podemos escrever frontend apps sem inteferir no contexto da página onde está posta. Por isso pretendo apenas extender o conceito.</p>

<h2>Contextualizando</h2>

<p>Vamos lá, a grande maioria das pessoas, atualmente, que dizem conhecer e saber programar, apps front, faz uso de alguma biblioteca. Sem grandes pesquisas, creio que a maioria delas deva usar algo como JQuery, Mootools, BackBoneJs, AngularJS, ou similares.</p>

<p>Tais libs são &#8220;uma mão na roda&#8221; e realmente facilitam a codificar, testar, etc.</p>

<p>A pergunta que faço é:  Precisamos de todos os recursos disponíveis nesses frameworks/bibliotecas? Acredito que na maioria dos casos, se escrevessemos somente em Javascript puro, usando HTML e CSS, e não mais do que isso, conseguiríamos entregar o desejado.</p>

<h2>Entendendo o &#8220;Problema&#8221;</h2>

<p>Ao analisar mais detalhadamente a situação, conversando com alguns colegas especialistas em front end e com outros nem tão especialista assim. Uma das coisas que notei é que muito deles não conhecia de fato Javascript: Sabiam detalhes de cada elemento HTML, funções e motivos de cada linha de CSS; entretando desconheciam recursos básicos da linguagem Javascript, como por exemplo, fazer um laço de <em>for</em> (muito usavam a, por exemplo, a função each do jquery).</p>

<p>Com isso, é possível concluir uma exagerada dependência de bibliotecas, para fazer coisas que são perfeitamente possíveis de serem feitas sem elas, usando apenas JS puro. O resultado disso, são widgets com megas de tamanho, sendo que a lógica deles mesmo são meros  kilobytes, o restante são as bibliotecas que eles carregam junto (Jquery tem minificado 93kb, veja o site). Isso pode parecer um detalhe banal num mundo onde  casas tem links de Mb&#8230; Porém uma nova variável se apresentou no horizonte que é o mundo do mobile.</p>

<p> Outro ponto interessante foi uma pesquisa recente (não consegui achar o link) onde afirma que, sites que são lentos para carregar tem menor taxa de conversão. Isso mesmo, tempo é dinheiro, literalmente. Se o seu site leva mais de  5 segundos  para mostrar algo, já se foram quase 50% das pessoas aí (CHUTE!!!!).</p>

<p>Voltando para o mobile, ter sites grandes e pesados de carregar significa mais gasto de 3g e bateria. Maximiliano Firtman, fez numa edição do BrazilJS, uma ótima apresentação sobre o assunto, onde mostar números, dados mais concretos que meus chutes. E as pessoas tem pouca paciência - menos ainda no mobile, pode cre - para esperar seu site gigante carregar todas as libs e processá-las.</p>

<p>Mais aí você pode dizer, que usa a técnica de deixar o  carregamento no final de página. Desculpa meu amigo, mas o seu site ainda é pesado de carregar, vai consumir bando e bateria no mobile e pode gerar alguma perda na entrega de conteúdo.</p>

<p>Ok. Dito isso, voltemos paras os widgets.</p>

<p>Se você está criando uma widget e esse tem dependências de centenas de kb de libs (template lib, dom lib, ajax lib, etc) você se encaixa na mesma análise. E pior. Você está fazendo isso com qualquer um que use seu  código - as vezes sem saber da  âncora que você é no site deles.</p>

<p>Outro aspecto de widget gordos (vou chamá-los assim para facilitar), é que eles também podem gerar conflitos com outras coisa na páginas dos outros: imagine a questão das versões como podem gerar um verdadeiro inferno.</p>

<h2>Os conflitos</h2>

<p>Para seguir adiante com a discussão é importante que fique claro que menos é mais: ou seja, quão menor for sua app/widget, melhor. Não se iluda, isso dá trabalho. Abrir mão de libs, significa você cuidar de vários detalhes antes abstraídos, porém, posso garantir que o resultado compensa.</p>

<p>Gosto sempre de usar exemplos. Acredito que eles sejam a melhor forma de mostrar um ponto de vista.  No meu trabalho fizemos um widget. Esse widget vai em quase todos os produtos e portais e portanto é bem usado.  Esse widget, no momento que foi feito, fizeram a escolha de implementá-lo usando libs. Pois bem.</p>

<p>Até aí foi uma escolha simples e até bem intencionada. Com o uso de libs e seus recursos muita complexidade seria resolvida e os desenvolvedores ganhariam tempo para lidar com os desafios do produto e não dos navegadores, etc.</p>

<p>O problema é que com isso, prendemos nossa solução a uma lib e sua versão. Obrigamos os produtos que queriam usar esse widget e ter essa versão, essa lib.</p>

<p>Os mais experientes já devem estar imaginando o cenário que isso nos levou&#8230; Hoje temos diversos produtos usando a implementação e reclamando do tamanho, do fato de termos uma versão muito antiga, conflito com implementações.</p>

<p>Nesse caso em específico, além do uso de libs, houve um sério problema de engenharia de software. Poderíamos ter componentizado melhor, separado melhor e essa mudança para versão mais nova seria mais simples.  Entretanto, nos amarramos demais a biblioteca e agora teremos que reescrever tudo.</p>

<p>Para coroar nossa análise, se tivessemos usado simples JS puro - isso daria trabalho mais é totalmente possível - agora teríamos um produto bem mais fácil de evoluir e não atrapalharíamos a vida de nossos clientes/usuários.</p>

<p>No mesmo tempo que essa app foi feita, uma outra app foi feita por outro time. Também é usada por todos os portais. A diferença é que eles optaram por fazer com VanillaJS. Deu muito trabalho, problemas de cross-browser para resolver, ajax, etc. Mas no final eles conseguiram e tem sido um benchmark para nós todos. Eles provaram que a entrega foi bem melhor  e  com usuários felizes.</p>

<h2>A conclusão</h2>

<p>Vamos lá a formula de bolo para ajudar a:</p>

<ol>
<li>Tentar sempre usar somente javascript. Mais nada</li>
<li>Lembre  de isolar bem o seu contexto de váriaveis.</li>
<li>Sempre que possível use de namespaces/</li>
<li>Se não der para usar só js, procure por um micro framework para resolver o seu problema de forma bem específica. Embede o código dessa lib na sua.</li>
<li>Menos código, menos bugs.</li>
<li>Seja cuidadoso e sempre se coloque no lugar da pessoar que irá usar.</li>
</ol>


<p><em>&#8220;Escreva como se a pessoa que fosse usar  seja um psicopata e sabe onde mora&#8221;</em></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[VOCÊ NÃO É O TWITTER]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2013/04/06/voce-nao-e-o-twitter/"/>
    <updated>2013-04-06T13:27:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2013/04/06/voce-nao-e-o-twitter</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>TL;DR</em></p>

<p>Surgiram atualmente diversos artigos onde grandes e famosos produtos (e players da internet) explicam como o time de engenharia mudou a tecnologia/ linguagens e conseguiu maravilhas em redução de máquina e aumento de carga em seus sistemas.</p>

<p>A grande maioria dos que li, usavam Ruby on Rails e passaram a usar Java (inclua aqui Scala, Groovy, Clojure) ou Go ou até Python em seu lugar, e com isso, reduziram drásticamente o custo de infra (energia, máquinas, resfriamente, etc) e/ou aumentaram sua capacidade carga (quantidade de requisições, conexões, etc). Enfim, foram além da simples troca de arquitetura.</p>

<p>Entretanto, antes que todos comecem a demonizar Ruby e/ou as ditas linguagens modernas é preciso analisar o contexto desses artigos e entender que nem de longe somos um <a href="http://twitter.com">Twitter</a> para nos preocuparmos com esse tipo de coisa agora.</p>

<h2>Um pouco sobre mim e porque posso falar sobre o assunto</h2>

<p>Tenho em torno de 12 anos de profissão. Hoje, sou desenvolvedor senior da <a href="http://www.globo.com">Globo.com</a>, atuando no time de jornalismo - responsável por sites como G1, Ego, Cobertura de Eventos, etc.</p>

<p>A <a href="http://www.globo.com">Globo.com</a> é uma empresa onde se desenvolve os maiores portais de jornalismos, esportes e entretenimento do Brasil . Fora isso, temos plataformas de vídeos, imagens, música, em milhares de outras coisa.</p>

<p>Uma das coisas legais de se trabalhar lá é o fato de sempre procurarmos a melhor ferramenta para o trabalho. E com isso, sempre estamos experimentando  as tecnologias, linguagens, plataformas, e tudo mais que nos permite sermos mais produtivos e eficientes.</p>

<p>Atualmente a grande maioria dos produtos que desenvolvemos são feitos usando Python e Ruby (e seus frameworks como Tornado, Django, Ruby on Rails, Sinatra, etc).</p>

<p>Nossos produtos tem acessos bem grandes: Portais com milhões de vísitas únicas por dia; streaming de vídeos na faixa de gigabytes por dia, terabytes de arquivos (imagens, html, css, javascripts) e por aí vai.</p>

<h2>Diferenciando um pouco &#8230;</h2>

<p>Diante do relato acima muitos poderiam pensar que <a href="http://www.globo.com">Globo.com</a>, deva ter as mesmas preocupações que um Facebook, <a href="http://twitter.com">Twitter</a> ou <a href="http://soundcloud.com">SoundCloud</a>.</p>

<p>Posso adiantar que, sobre determinados aspectos, sim: Nenhum de nossas aplicações e novas funcionalidades vão para &#8220;produção&#8221; (para uso do nossos usúarios) sem que antes façamos bons testes de carga, testes de segurança, entre outras coisas relacionadas. Ainda na fase de desenvolvimento, temos a preocupação de fazermos coisa que deverão aguentar milhões de acessos, milhares de conexões simultaneas, picos, etc, sem jamais deixar de atender uma requisição.</p>

<p>Porém se compararmos nosso volume de acesso e nosso tipo de produto, não somos parecidos com o pessoal do <a href="http://twitter.com">Twitter</a>, <a href="http://www.google..com">Google</a>, <a href="http://soundcloud.com">SoundCloud</a>, entre outros.</p>

<p>Nossos produtos são em sua maioria estáticos: Um vez que são produzidos, nos geramos uma cópia estática e a servimos para os clientes. O <a href="http://twitter.com">Twitter</a>, por exemplo, tem um natureza muito mais dinâmica: o conteúdo é servido por usuário (com toda certeza deve existir um cache no meio do caminho) a cada requisição.</p>

<h2>Entendendo o problema e o contexto</h2>

<p>Quando pensamos em <a href="http://www.google..com">Google</a>, <a href="http://soundcloud.com">SoundCloud</a>, logo pensamos em um datacenter gigantesco com milhares de máquinas. Tudo isso para atender a grande demanda de processamento que é gerada pelas milhões de requisições que os usuários fazem. São buscas, buscas por músicas, cadastros de novos usuários, posts, documentos, edição, envio de novo conteúdo, etc.</p>

<p>Para esse tipo de acesso, um pouco que se possa ganhar em desempenho, seja por uma escolha de arquitetura, seja pela troca de linguagem é algo muito significativo.</p>

<p><em>Lembre-se que estamos falando de parques com milhares máquinas.</em></p>

<p>Isso porque se conseguirmos, num cenários desses, reduzir em 10% a quantidade de máquinas e processamento, imaginem o quanto de dinheiro que isso representa na conta no final do mês. Muito né.</p>

<p>Por isso que empresas e aplicativos desse porte, precisam, constantemente, buscar por meios de reduzir processamento e atender mais requisições. Por que empresas como essas correm atrás de tecnologias, arquitetura, linguagens, etc que possam ajudá-las nessa missão, nem que sejam em 1%.</p>

<h2>Onde eu entro nisso tudo? Porque eu não sou o twitter?</h2>

<p>A grande maioria das pessoas, hoje em dia, está desenvolvendo sistemas que mal atenderão um milhar de pessoas. Existe uma infinidade de pessoas estão trabalhar em projetos de aplicações internas a empresas, os ditos corporativos.</p>

<p>Pouquíssimos são aqueles que estão desenvolvendo algo para uma quantidade superior a centenas de milhares. Nem vou falar naqueles que estão desenvolvendo para milhões.</p>

<p>Enfim, a grande maioria, está criando produtos para no máximo milhares de acessos.</p>

<p>Alguns podem dizer: eu tenho a minha startup e estou desenvolvendo um produto . E quero muito que ele atinja milhões de usuários como um <a href="http://facebook.com">Facebook</a>. Entretando, novamente, a grande maioria em seu lançamento contará com centenas de acesso e terá um crescimento bem linear e vegetativo.</p>

<p>Mesmo que ocorra um <em>boom</em> no acesso, isso é bem pouco provável, não é preciso pensar nisso quando nem o produto existe ainda.</p>

<p>O que quero dizer é que antes que comecemos a fazer a guerra de dizer que agora todos nós devemos largar o Ruby on Rails, ou Django, ou PHP, etc e partir para desenvolver em Assembly, precisamos entender que isso ainda não é o nosso problema.</p>

<p>Nosso problema é ainda entregar valor para o cliente o mais rápido possível. Para grande maioria de nossas aplicações o custo de infra é infimo - quase desprezível - frente ao custo de desenvolvimento. Por isso usar de tecnologias de nos dê produtividade ainda é a melhor escolha.</p>

<p>Fazendo referência ao título do POST, não somos o <a href="http://twitter.com">Twitter</a>, e por isso não devemos ainda nos perder nessas dicussões.</p>

<h2>Um grande porém &#8230;</h2>

<p>Porém, mesmo que a gente não esteja na equipe de desenvolvimento da <em>engine de busca do Google</em>, precisamos estar <em>antenados</em> com que acontece a nosso redor. É legal saber que mudanças de arquitetura e tecnologia podem ter um impacto em nosso produtos.</p>

<p>Mais importante é saber das opções existente e a experiência de <em>missão crítica</em> desses grandes players e quem sabe, quando precisarmos, seguir por um caminho menos obscuro.</p>

<p>Hoje na <a href="http://www.globo.com">Globo.com</a> já estamos discutindo usar outras coisa além de Python e Ruby. Não descatarmos por completo JVM e estamos já criando coisas com <a href="http://golang.org">Go</a>.</p>

<p>Esse era o recado que gostaria de deixar para vocês.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sistemas com responsabilidades únicas]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2013/03/21/sitemas-com-responsabilidade-unica/"/>
    <updated>2013-03-21T21:09:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2013/03/21/sitemas-com-responsabilidade-unica</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>Introdução</h2>

<p>Muitos desenvolvedores já estão familiarizados com diversos princípios de engenharia de software, como por exemplo alguns enunciados pelo livro <a href="http://www.amazon.com/Clean-Code-Handbook-Software-Craftsmanship/dp/0132350882">Clean Code </a>. Tais princípios ficaram eternizados com a sigla SOLID, que é acronimo e significa:</p>

<p> <em>S</em>ingle Responsability Principle ( Principio de Responsabilidade Única);</p>

<p> <em>O</em>pen Close Principle ( Principio do aberto para extensão e fechado para modificação);</p>

<p> <em>L</em>iskov  Substitution Principle (A classe filha pode ser substituida pela classe pai);</p>

<p> <em>I</em>nterface Segregation Principle (expor interfaces não objetos);</p>

<p> <em>D</em>ependency Inversion  Principle ( Dependencias baseadas na abstração e não nas implementações concretas )</p>

<p>Para saber um pouco mais, siga clicando <a href="http://butunclebob.com/ArticleS.UncleBob.PrinciplesOfOod">aqui</a>*</p>

<p>Aplicando essa definições em nossos código, a idéia é ter um código mais limpo: código legível; fácil de compreender por outros desenvolvedores; simples de evoluir; simples de manutenciar; etc. A questão é que, mesmo usando toda essa engenharia, todos nossos sistemas atuais tendem a crescer e ganhar complexidade.</p>

<p>Todos os sistemas nascem simples: com responsabilidades únicas e bem definidas. Assim após a nossa primeira <em>release</em>, nosso sistemas evolui, ganhando novas funcionalidades, acertos, melhorias , ajustes para melhorar perfomance, refactorings, etc. Com o passar do tempo, nosso pequena e bem escrito aplicativo, torna-se um megazord de complexidade, duplicidade de código, e outras coisas que nenhum de nós gosta. Enfim, ele se torna um grande legado que ninguém quer mais mexer.</p>

<p>Tenho certeza que todos tem algum projeto que trabalhou que serve de exemplo para a situação descrita acima.  Lembra daquele sistema que tinha, lá no início, algumas centenas de linha de código apenas e já de milhares (até milhões); ou/e daquele projeto super bem arquitetado e hoje é uma bagunça sem fim que até mesmo que trabalhou desde início se perde para entender como as chamadas <em>trafegam</em> para completar uma requisição.</p>

<p>Mesmo que esse ditos projetos estejam usando testes automatizados e tenha sidos feitos seguindo princípios como TDD. Mesmo que eles sofram refactorings constantes, o fato é que eles crescem e vão adquirindo novas responsabilidades antes não previstas. Com isso, vamos torcendo aquele modelo original e amontando código.</p>

<p>Diante disso, o que vejo e vivencio é que a medida que essas bases de código crescem, fica impossível de manter principios de reutilização, <em>DRY</em>, padrões de nomes, <em>code style</em>, e diversas outras coisas importantes. Enfm, acabamos um imenso legado que é caro demais de evoluir, muito caro de reescrever e muito importante para nosso cliente que não abra mão dele e tem novas necessidades a serem atendidas.</p>

<h2>Nosso dilema atual</h2>

<p>Como disse, os sistemas crescem. E com eles suas bases de código.</p>

<p>Poderíamos dizer que este problema já é conhecido e muito bem abordado pelo Michael Feathers em seu <a href="http://www.amazon.com/Working-Effectively-Legacy-Michael-Feathers/dp/0131177052">livro</a> sobre código legado: podemos sim isolar e aplicar todas as técnicas sugeridas, mas bases de código grandes, são bases de código grandes e ponto final. Pdemos melhorar os métodos, encapsular melhor algumas, etc &#8230; a questão que ainda temos um modelo que não foi feito para aqueles novos casos, ainda temos situações novas que não estavam previstas e poucas possibilidades de interface do nosso sistema.</p>

<p>Se não existessem os problemas financeiros ou quaisquer outras <em>constraints</em> tenho certeza que a maioria dos desenvolvedores, diriam que está na hora de reescrever todo o sistema.  Todos nós adoramos projetos <em>Green Field</em> (projetos que estão começando do zero).</p>

<p>Em novos projetos, temos as oportunidade de desenhar bem a nossa arquitetura, aplicar novos conceitos e utilizar novas tecnologias.</p>

<p>A questão é que fazer isso com sistemas de milhares de linhas de código é uma tarefa árdua e que custa bastante caro - nenhum gerente, cliente, PO&#8230; vai querer pagar por isso - até porque você não estará entregando nenhum valor novo (estará sim se pensarmos em infra, mais request, e outras coisas parecidas, mas poucos clientes percebem isso logo de cara)</p>

<h2>Motivos para reescrever sistemas</h2>

<ol>
<li><strong>Tecnologias caducam, envelhecem:</strong></li>
</ol>


<p>Muitas tecnologias se tornam ao longo do tempo obsoletas e ultrapassadas. Sempre temos uma nova versão da linguagem, um novo servidor, um banco de dados mais moderno ou que utilize um outro paradigma que resolve melhor o seu problema&#8230; enfim a tecnologia evolui e traz novas soluções - e melhores - para os nosso problemas.</p>

<ol>
<li><strong>Nós aprendemos:</strong></li>
</ol>


<p>Com o passar do tempo e com a experiência vemos que, nem sempre o caminho que adotamos foi o melhor. Também vemos que existem jeitos melhores de implementar determinada lógica.</p>

<p>Existe o fato também, que evoluímos como profissionais: com isso vemos que aquele sistema que fizemos a um tempo atrás, poderia ter sido feito de um jeito diferente. Infelizmente mudanças desse tipo não dá para fazer de forma gradual. Geralmente, eles são mudanças radicais e temos que fazer tudo de uma vez só.</p>

<ol>
<li><strong>todo sistema tem prazo de validade:</strong></li>
</ol>


<p>Um outro bom motivo para reescrevermos nosso sistema é ligado ao negócio. Muitas vezes vemos que a forma de nosso negócio mudou e que o sistema atual com sua base de código infinita não nos atende mais. Mesmo que façamos diversos apendices, o sistema não é mais capaz de nos atender com proficiencia. Se tornam aqueles sistemas cheios de jeitinhos para fazer coisas. O usuário tem que fazer um cursinho para saber todos os &#8220;pulos do gato&#8221; para ele conseguir concretizar uma operação. Sistemas ERPs são os melhores exemplos disso. Você acaba torcendo o seu problema para caber dentro daquele sistema que é impossível de mudar ou reescrever.</p>

<h2>Vamos ao que interessa</h2>

<p>Fica um bom tempo falando sobre a questão de engenharia de software e do problema de sistemas com muitas linhas de código. Falei também dos motivos que podemo nos levar a querer reescrever um sitemas. Mas para que?</p>

<p>Escrevi sobre tudo isso para mostrar que precisamos dar o passo seguinte no desenvolvimentos de software. Precisamos pensar em sistemas como peças únicas de um conjunto para resolver problemas. Sendo assim, essas unidade deve ser responsavel por resolver um e somente um aspecto do problema e não todo ele. A solução se dá pela soma das partes que agindo em conjunto atendem ao nosso domínio.</p>

<p>Precisamos aplicar os conceitos de SRP (veja acima) na concepção de nosso sistemas. Ao invés de fazermos uma peça única e monolítica que aborde todo o nosso dominio, fazmemos pequenas partes que cuidam de cada aspecto.</p>

<p>Ganhamos com isso sistemas pequenos, e simples de manter.  Num caso que li recentemente, cada peça ficou com poucas centenas de linhas. Isso facilita manter pois bases pequenas são mais simples. Bases pequenas são mais fácil de entender e manter seu padrões; bases pequenas são mais fácil de jogar fora e fazer de novo. No mesmo case que citei acima, eles reescrevem uma parte em uma semana e foi imperceptível para o cliente.</p>

<p>Outro aspecto é que se fizermos com pequenas partes e essas partes existirem independentes uma das outras, podemos ir além. Imagine que eu quebre o sistema em diversos serviços que se falem via REST: eu posso literalmente escrever cada serviço numa linguagem diferente que não vai causar nenhum problema. Com isso posso escolher a melhor tecnologia/linguagem para o meu problema. Além disso, mantendo as interfaces, eu posso refazer todo a parte interna sem afetar as outras peças do conjunto.</p>

<p>Isso é simplesmente o céu de todo desenvolvedor.</p>

<p>Em meu trabalho atual estamos caminhando para algo parecido. Ou seja, uma forma mais orientada a serviços, onde cada sistema tem uma responsabilidade e essa é simples. Manter essa coisa simples e com pouca coisa para resolver é a grande chave do sucesso.</p>

<p>Se olhar arquitetura de grandes portais, produtos web (como [Twitter][4], basecamp, <a href="http://butunclebob.com/ArticleS.UncleBob.PrinciplesOfOod">SoundCloud</a>, etc) verá um monte de pequenos sistemas conversando para atender a demanda do usuário.</p>

<p>Se uma parte se tornar o gargalo, podemos melhorar só aquela parte: colocando mais servidores, reescrevendo, etc.</p>

<p>Isso é aplicavel a qualquer contexto.</p>

<p>A alguns anos atrás trabalhei numa empresa que tinha diversos sistemas que eram integrados através de troca de mensagens (queue e brokers). Claro que nem chega perto do que estou propondo mais foi uma semente e vi que dava muito certo.</p>

<h2>Cenas do próximos capítulos &#8230;</h2>

<p>Mais a frente - estou terminando de organizar tudo - pretendo publicar um  novo post explicando melhor como implementar essa questão de sistemas pequenos e com pouco responsabilidade.</p>

<p>Só para deixar curioso, existem formas de fazer sem necessáriamente escrever um monte de sistemas; como existem formas de fazer de forma  bem desacoplada. Enfim fiquem ligados.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Design Pattern e Linguagens dinamicas]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/09/08/design-pattern/"/>
    <updated>2012-09-08T21:16:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/09/08/design-pattern</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Logo na introdução do livro do GoF, na primeira frase que acredita ser da maior importância para quem deseja ser um desenvolvedor. É ela : <em>&#8220;Projetar software orientado a objetos é difícil, mas projetar software reutilizável  orientado a objetos é ainda mais complicado&#8221;</em> .</p>

<p>Fazendo a ponte com um post anterior, escrever código de qualidade, sem saber algo sobre Padrões de Arquitetura (design patterns) é quase impossível. Brinco até que está difícil de estar trabalhando sem saber isso, pois quase toda entrevista o pessoal adora perguntar algo do assunto.  Fora esse aspecto de seleção, saber patterns é uma boa forma de começar a escrever bons sistemas.</p>

<p>Patterns foram uma verdade absoluta, uma lei escrita em pedra até a muito pouco tempo atrás. Ouso dizer que para muitos é quase um axioma onde se um dia for quebrado alterará o equilíbrio da <strong>&#8220;vida no universo&#8221;</strong>. Entretanto, com o crescimento do uso de linguagens dinamicas e com paradigmas de classe aberta, parece que a coisa tem mudado um tanto.</p>

<p>Muitos fazem &#8220;piadas&#8221; com o livro do Gof (Gang of Four - Design Patterns, Eirc Gamma, Richard Helm,  Ralph Johson e John Vlissides),  dizendo que na verdade o título de livro deveria ser &#8220;Como tornar o C++/ Java menos ruim&#8221;, pois a maioria das soluções apresentadas giram em torno da deficiencias dessas linguagens (Tipagem estática, falta de closures, não ter funções como first class, não terem modelos de open class, etc) .  Sendo, assim, quando temos uma linguagem que não tem essas tais limitações, usar patterns é algo desnecessário.</p>

<p>Concordo em parte com o parágrafo acima. Primeiro é preciso considerar que o livro foi escrito à mais de <strong>14 anos</strong> ( primeira edição saiu em 1996 ou 1997) e pouco se conhecia de linguagens como Python,  Ruby, Groovy, Scala, entre outras semelhantes (embora algumas já existissem).  As duas linguagens que vinham sendo usadas em larga escala eram exatamente o Java e o C++.</p>

<p>Outro aspecto que devemos levar em consideração é que mesmo usando uma linguagem dita moderna, isso não invalida o uso ou conhecimento de padrões de arquitetura. Muito pelo contrário: é importante que conheçamos as motivações por trás de tudo, para que possamos adaptar a nova realidade as soluções catalogadas.</p>

<p>É praticamente impossível pensarmos em escrever uma aplicação, ela ser entregue e jamais ser tocada novamente. Na maioria dos casos ela evoluirá com ou sem o nosso consentimento ou participação. Sendo assim, escrever usando ou baseando-se em padrões facilita em muito o entendimento dos futuros donos deste sistema e além do mais. Quando falamos de equipe, até a comunicação do &#8220;como deve ser feito&#8221; fica facilitada: &#8220;Vamos fazer com um pattern de DTO, por iso temos que fazer os Value Objects, etc&#8221;.</p>

<h2>Linguagens Dinamicas tem melhores ferramentas:</h2>

<p>Tomando como base Python, Ruby e Groovy, linguagens dinamicas possuem um leque maior de recursos que facilitam em muito criarmos sistemas que evoluam facilmente.  Recursos como closures, open class (classes abertas),  blocos, generadores, decorators, etc, num primeiro momento chegam a negar a necessidade de se criar modelos complexos .</p>

<p>Para que criar um modelo complicado de interfaces, heranças, composições e etc quando podemos simplesmente passar um função como argumento, ou então, capturar e criarmos métodos que ainda nem existem ?</p>

<p>Todos esses recurso facilitam em muito a criarmos sistemas que são simples de evoluir e reutilizar.</p>

<h2>Uma coisa não exclui a outra</h2>

<p>Diante de tudo que foi dito acima, poderia simplesmente, sem muito medo de errar, dizer que Designs Patterns são obsoletos e desnecessários frente a novas ferramentas que possuímos hoje.</p>

<p>Como já disse, concordo em parte com tal afirmação.  Muitas limitações deixam de existir e com isso a necessidade de contorná-las, porém, outros problemas persistem ou tantos outros surgiram.</p>

<p>Padrões não devem ser usados como verdades absolutas e sim como guias para a construção de um sistema bem feito.  Conhêce-los é como uma receita: enquanto estamos aprendendo seguimos-as sem alterar nada, entretanto, a medida que ganhamos experiência sentimos confiante a mudar um pouco e inovar.  Vale ressaltar que não saímos do nada. Não &#8220;reinventamos a roda&#8221;. Adaptamos algo que já se provou sucedido a nossa realidade e ferramentas.</p>

<h2>Algumas referências sobre o assunto</h2>

<p><em>Neal Ford</em> tem uma excelente apresentação que fez na Oscon de 2009, onde mostra que algum patterns não fazem mais sentido, porém outros ainda se mostram atuais.  Uncle Bob, em um vídeo e texto em seu blog faz uma afirmação parecida: Diz que design patterns ainda são tão atuais quanto antes e importantes. As bases que compões as soluções ainda são &#8220;sólidas&#8221; - preferir composição a herança.</p>

<p>Convido a quem está lendo a pelo menos conhecer algumas soluções para até mesmo ter do que falar mal. Verá que mudará a forma como pensa a solução.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Escrevendo código limpo]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/09/02/qualidade-de-codigo/"/>
    <updated>2012-09-02T16:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/09/02/qualidade-de-codigo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Gostaria de começar este artigo com uma frase que está no início do primeiro capítulo do livro <a href="http://www.amazon.com/Clean-Code-Handbook-Software-Craftsmanship/dp/0132350882">CleanCode</a> do <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Robert_Cecil_Martin">UncleBob</a>: <em>&#8220;You are reading this book for two reasons. First, you are a programmer. Second, you want to be a better programmer. Good, we need better programmers.&#8221;</em></p>

<p>Vivemos num momento interessante dentro da profissão de desenvolver sistemas: temos as metodologias ágeis, direcionamentos onde o foco é o ser humano (<a href="http://www.amazon.com/Peopleware-Productive-Projects-Second-Edition/dp/0932633439">Peopleware</a>), a busca pela qualidade e pelo desempenho ganham forma e embaseamento, a maturidade nos leva a uma busca constante de excelência, e outras coisas.</p>

<p>Um exemplo disso são os diversos processos e práticas que tem surgido - e solidificado -  nos últimos tempos como TDD, BDD, SOLID (veja no livro do <a href="http://www.amazon.com/Clean-Code-Handbook-Software-Craftsmanship/dp/0132350882">Clean Code </a> - Robert Martin aka &#8220;Uncle Bob&#8221;), etc. Apesar de pessoalmente acreditar que tais iniciativas sejam importantes e determinantes para entregarmos sistemas de qualidade, penso que ainda precisamos de um &#8220;algo mais&#8221;.</p>

<p>Escrever &#8220;código&#8221;, ao contrário do que muitos pensam, não é uma atividade simples. Segundo Brian Kernigan - coautor de AWK programing language, <em>&#8220;é quase o mais complicado dos empreendimentos humanos&#8221;</em> . Todo sistema nasce simples e consciso. Todo sistema nasce bem feito, porém com o passar do tempo e de seu uso e constantes evoluções sua complexidade aumentam e sua &#8220;qualidade&#8221; provavelmente cai. Mesmo que ele tenha 100% de cobertura de testes (coisa que no mundo real é um grande feito) e seu time siga <em>a risca</em> todas as regras.</p>

<h2>TDD e BDD importam</h2>

<p>Antes de mais nada, gostaria de dizer que nada justifica um código sem testes. Testes são uma parte fundamental de um bom código. E eu disse testes. Não disse que fazer TDD ou BDD. Testes garantem um forma simples de manter a aderência as especificações e segurança para realizar futuras mudanças. Autores como Michael Feathers [<a href="http://www.amazon.com/Working-Effectively-Legacy-Michael-Feathers/dp/0131177052">Working Effectivily with Legacy Code</a>], chegam afirmar que sem testes não existe a possibilidade da melhora contínua, disciplina essencial para termos bons bases de código.</p>

<p>TDD (<em>Test Driven Development</em>) e BDD(<em>Behave Driven Development</em>) são extrapolações de testes, onde os usamos para nos guiar na busca de uma melhor arquitetura. É possível termos testes automatizados sem seguir tais práticas, porém o contrário não.</p>

<p>TDD e BDD são ótimas ajudantes para termos sistemas robustos e bem feitos, para termos &#8220;códigos limpos&#8221;, mas como disse antes, não são o suficiente.</p>

<h2>Design Patterns e princípios como SOLID importam</h2>

<p>Acredito que a maioria das pessoas que leêm meu blog, são pessoas que se preocupam com a qualidade de seus sistemas. Isso deve se refletir em estudos e muita leitura. Sendo assim, creio que a maior parte já tiveram contato - ou até dominam - assuntos como padrões de projetos, <em>refactoring</em>, SOLID, etc.</p>

<p>Vou além, e digo que muitos usam tais conhecimentos em seus dias a dias quando estão a trabalhar em seus projetos.</p>

<p>Tais principio são a &#8220;pedra fundamental&#8221; sobre o qual o resto todo se apoia. São as tais regras de ouro. Por isso são de extrema importância. Conhecê-las faz um imenso diferencial no código que produzimos pois nos tornamos mais conscientes e preocupados.</p>

<p>Entretanto, somente isso não significa termos um sistema robusto e de qualidade. Já trabalhei em muitos projetos cujos os colegas dominavam e sabiam de &#8220;coeur&#8221; cada palavra do Design Pattern, mas produziam código <em>sujos</em> e com pouca qualidade.</p>

<h2>O que é qualidade? Como é um código de qualidade?</h2>

<p>Responder essa pergunta não é algo simples e estou longe de ter as credencias necessárias para me atrever a tamanha responsabilidade. Por isso, recorri aos grandes autores já citados para buscar o que seria a tal qualidade almejada tanto em nossos código.</p>

<p>Em sua grande maioria, os autores que li (Martin Fowler, Kent Beck, Michael Feather, Uncle Bob, Erich Gamma, Joshua Kerievsky, entre outros) concordam em alguns pontos que listo abaixo.</p>

<ul>
<li><p><strong>Código bom é aquele que sobrevive ao seu autor</strong>: código deve ser escrito não para compiladores e sim para pessoas. Código bom é aquele que é fácil de entender e compreender a sua forma. Comunica com clareza a sua função e razão de ser.</p></li>
<li><p><strong>Código tem que ser simples</strong>: a complexidade se dá pela soma das partes. Código simples divide o problema em partes menores e as resolve. E no final chama essas pequenas partes para compor o todo da solução</p></li>
<li><p><strong>Código bom é aquele &#8220;manutenciavel&#8221;</strong>: possui toda o ambiente necessário para que ele seja facil de evoluir: testes, documentação, etc.</p></li>
<li><p><strong>Código que vai além da especificação funcional</strong>: um bom código vai além das especificações do cliente. Ele procura cobrir todos os cenários e estar preparado para as situações não previstas; ele é feito por &#8220;não otimistas&#8221; (explica mais a frente).</p></li>
</ul>


<h2>Com eu faço de qualidade? Além de TDD (BDD), Patterns, SOLID, o que mais precisa ser feito?</h2>

<p>A resposta é mais simples do que você imagina:</p>

<p><strong>DISCIPLINA</strong></p>

<p>Saber tudo isso não significa e nem faz a mágica de tornar o seu código maravilhoso. Eu falo isso com propriedade. Por muitas vezes sou um feroz defensor de boas práticas e então, meus colegas acham código meu sem teste, mal escrito, com erros de implementação, etc.</p>

<p>Um outro aspecto é a constante verificação da complexidade, qualidade e cobertura de seu código. A disciplina não será nada se não houver um objetivo à atingir.</p>

<p>Outra coisa na qual acredito é que devemos ser menos otimistas ao escrever nossos sistemas. Citando dois amigos - <a href="http://leobalter.net/">Leonardo Balter</a> e <a href="http://blog.m.artins.net/">Alexandre Martins</a> - precisamos de trocar o &#8220;boné de programador&#8221; e fazer mais <em>&#8220;Testes de trollagem&#8221;</em>. Precisamos tentar a todo custo testar os limites do que estamos fazendo. Precisamos ir além da especificação. Michael T. Nygard em seu livro, <a href="http://pragprog.com/book/mnee/release-it">Release It</a>, diz que sistemas que precisam pensar em suas possíveis falhas e serem capazes de suportar os cenários não previstos.</p>

<p>Inclusive, existe um excelente artigo do pessoal da NetFlix, sobre uma ferramenta chamada de Caos Monkey. Essas ferramenta derruba os servidores e analisa como o sistema se comporta para verificar se tudo é robusto. Isso é um aspecto muito esquecido nas aplicações e cada vez mais determinante na entrega.</p>

<p>Tenho um caso de um sistema muito bem feito, com testes, boa arquitetura, etc, que falhou vergonhasamente quando foi para produção pois esqueceram de configurar o cache corretamente. Pensar nisso é ter a visão holística de que tanto falam diversos autores.</p>

<h2>Ferramentas para ajudar</h2>

<p>Uma grande ferramenta sem dúvida são os testes automatizados. Outra tão boa quanto são aquelas que &#8220;medem&#8221; diversos parametros, com frequencia de sua base de código, como: dependência ciclomática; duplicidade de código; aderência a convenções de código (Pep8 para python, JSLint, CodeStyle para Java, etc); analise de perfomance; tolerância a falhas; etc.</p>

<p>Ter um servidor de CI (integração contínua) rodando essas ferramentas, testes, e outras coisas que sejam importantes para o time, é uma grande coisa a ser feita. Coloque alertas, encha a caixa de email do pessoal com mensagens de alerta e obriguem a todos terem carinho com o &#8220;build&#8221;. No time agradeço a presença do meu amigo Vinícius que me lembra e nos cobra coisa como essas.</p>

<h2>No final &#8230;</h2>

<p>No final o que mais importa é termos a disciplina e obstinação de sempre buscarmos a melhora contínua do que fazemos. Novas formas, padrões, teorias irão surgir, novas linguagens e ferramentas irão surgir. Porém sempre caberá a nós a busca por fazer nosso trabalhar melhor do que do dia anterior. Esse é o compromisso que quero assumir comigo e com meu trabalho.</p>

<p>Eu não sou um exemplo e nem desejo ser modelo, mas nem por isso devemos acreditar que só os melhores e somente em projetos de &#8220;empresas legais&#8221; que isso será possível. Faça aos poucos, se comprometa em fazer diferente. Faça e conquiste seu espaço, os resultados irão te ajudar a provar o valor de tais práticas.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Braziljs]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/09/01/braziljs/"/>
    <updated>2012-09-01T11:43:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/09/01/braziljs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Gostaria de começar esse review do evento BrazilJS dizendo que ele superou em muito a minhas expectativas. Passado o tumulto inicial para a credenciais, que foi resolvido pelo pessoal da organização,  o evento entrou numa crescente de qualidade e excelência.</p>

<p>Não quero fazer uma análise ou &#8220;crítica&#8221; ou resumo sobre cada palestra: isso seria injusto com quem está lendo e com o evento. Acredito, verdadeiramente, que houve uma mensagem maior trazida pela soma do todo e essa mensagem seria perdida se tratasse cada apresentação de forma isolada.</p>

<p>Por mais que, já claro até no nome, o evento fosse focado em Javascript, todo o conteúdo de frontend foi abordado e tratado de forma brilhante e, coroada, com a palestra do Bernard de Luna sobre performance no uso de CSS. Além disso, conseguiu, novamente com maestria na escolha dos temas, fugir do lugar comum, onde falar de frontend se limita a falar de páginas e portais. Falamos até de jogos e processamento de imagens.</p>

<p>Como citei acima, a grande linha guia, em minha opinião, foi sem dúvida a evolução e maturidade. É um fato, comprovado pelos participantes e palestrantes, que a comunidade evolui e amadureceu. Estamos mais conscientes de nosso papel na qualidade do que se tem feito nos projetos, estamos mais maduros quanto ao uso de boas práticas, estamos mais alertas quanto a questão - antes nem pensadas - de performance, estamos enxergando seu uso além de simples manipulações de DOM, etc. E a linguagem Ecmascript (nome &#8220;científico&#8221; do Javascript) parece refletir tudo isso, conforme apresentado brilhantemente pela seu criador.</p>

<p>Javascript não é mais &#8220;tecnologia&#8221; secundária. HTML e CSS não são mais maus necessários para entregarmos nossos webapps (que digo o JSF - trolei !!!!) .
Javascript acencionou ao status de grande linguagem, se colocando lado a lado com JAVA, C#, Python, Ruby, entre outras. Busca a maturidade e resolver seus problemas. Busca o que há de melhor nas outras e dá seu &#8220;tempero&#8221;. Python me pareceu o grande irmão mais velho.</p>

<p>Seu uso vai além e se mostra uma excelente opção para automatização de tarefas - GruntJS,  jogos, manipulação de imagens, tracking, testes, etc.</p>

<p>O frontend não quer e nem se limita mais ao browser e computadores. Busca as fronteiras onde estão os telefones, smartphones e até TVs. Não falo da TV Digital, e sim da TV como meio de consumo de webapps.</p>

<p>Enfim, o evento mostrou de existe um universo a ser explorado lá fora e muito trabalho a ser feito. Mostrou também que a comunidade está forte e capacitada para  desbravá-lo.</p>

<p>Obrigado a todos.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Entregando sistemas robustos]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/08/25/entregando-software-robusto/"/>
    <updated>2012-08-25T19:11:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/08/25/entregando-software-robusto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A muito tempo atrás trabalhei com uma pessoa, Jorge Baccar, que me ensinou que deveria evitar o perfil de &#8220;programador otimista&#8221;.  O &#8220;programador otimista&#8221; é o tipo de profissional que só se preocupava em implementar o &#8220;caminho feliz do sistema&#8221;: implementa o caso de sucesso ou exatamente pedido pelo cliente. Por exemplo: se o cliente quisesse uma funcionalidade para criar novo usuário (cadastro), nosso programador otimista, só implementaria o necessário para ter um novo usuário - nem pensaria em validações de nome correto, email correto, etc.</p>

<p>Para um cliente desavisado, esse profissional cumpre com sucesso e, de certa forma, velocidade suas tarefas. Porém, no final das contas, ele não entrega uma solução completa pois caso algo saia um pouco do cenário de sucesso, o sistema irá congelar e se comportar de forma bizarra.</p>

<h2>Todos nós somos programadores otimistas</h2>

<p>Todos nós somos programadores otimistas. Quanto de nós já não enfrentou prazos curtos de entrega onde existia espaço para mais nada além de fazer o mínimo necessário para atender aos pedidos do cliente ?</p>

<p>Entretanto mesmo com prazos curtos de entrega, conexões falham, bancos falham, servidores param/travam, filers corrompem, e por aí vaí. Assim, nesse contexto, maioria de nossas funcionalidades não estão preparadas para lidar com essas situações caóticas e mesmo assim continuar funcionando sem a necessidade de uma intervenção humana.</p>

<p>Elas não são robustas.</p>

<h2>Sistema não são ilhas</h2>

<p>Nos sistema atuais é quase impossível que você não tenha que se conectar a um outro sistema. Isso mesmo sem considerar que um banco de dados é um sistema externo. Hoje, inclusive tem sido defendido, a maioria dos sistemas são grande mashups - mistura e conexão - de diversos sistemas.</p>

<p>Se você fez um site de venda, terá que se conectar com uma api de cobrança. Outro, você terá que se conectar ao servidor de e-mail, ou então terá que avisar a um outro sistema sobre uma atividade sua. E por aí temos diversos exemplos.</p>

<p>Se os nossos sistemas podem dar erros/defeitos, por que esses outros também não podem? Será que nunca ocorrerá de sua internet cair?</p>

<p>Imaginando que só tenha pensando na funcionalidade pedida pelo seu cliente, enquanto tudo estiver funcionando, ele estará super feliz. Porém o que aconteceria com seu sistema sem uma dessa pontas falhasse? Você ficaria com uma transação incompleta ? O seu sistema iria parar de funcionar?</p>

<h2>Não existe sistema que nunca falhou</h2>

<p>Não existe um sistema que esteja rodando um minimo de tempo em produção que nunca tenha falhado. Imagine agora que esse sistema é um daqueles que você depende para completar uma operação, como por exemplo uma venda.
Se a gente não pensar em criar algo mais tolerante a falha, provavelmente o seu sistema, no exemplo de vendas, iria parar totalmente gerando um prejuízo enorme. Imagine agora que esse seu sistema fosse o site de vendas da amazon (seriam milhões a cada hora que não conseguisse vender).</p>

<h2>Um livro para ajudar</h2>

<p>Recentemente li um livro que fala exatamente sobre esse assunto. O livro é o <a href="http://pragprog.com/book/mnee/release-it">Release It</a> do Michael T. Nygard. Nele o autor explica de forma detalhada como a gente pode se precaver de sermos um programador otimista e quais são as armadilhas que devemos evitar se quisermos produtos mais robustos.
Recomendo muito essa leitura.</p>

<h2>Mão na massa - O que fazer</h2>

<p>Determine o domínio de seu problema. Em seguinda, monte um esquema com todos os possíveis pontos de falhas e procure soluções e formas de implementar para que seu sistema seja robusto.</p>

<p>No caso de um sistema de venda, você pode, por exemplo optar por um processamento assíncrono do meio de pagamento usando uma fila para não limitar .</p>

<p>Pense no seu sistema além da funcionalidade. Pense no seu sistema como um imenso ecossistema.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bibliotecas para Javascript]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/04/13/bibliotecas-javascript/"/>
    <updated>2012-04-13T00:02:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/04/13/bibliotecas-javascript</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Com interfaces webs cada vez mais ricas, o uso de javascript vem aumentando cada vez mais. A pouco tempo atrás ter um código javascript em nossas páginas praticamente se limitava, na maioria dos casos, a algumas linhas que vinham aninhadas ali mesmo dentro do html e faziam o básicão: algum menu, esconder mostrar um elemento, etc. Hoje, temos elementos como carrocéis, galerias de fotos, popins, modais, animações das mais variadas e não é mais três linhas e sim arquivos que chegam até a casa dos megasbytes. Existem casos onde a página enviada no request chega a ser apenas um esqueleto e toda inteligência fica por conta de milhares de linhas de javacript.</p>

<p>Com isso fica evidente que precisamos cada vez ter mais cuidado com essas peças de código que colocamos em nossas páginas, como melhorar nossa modelagem (usando conceitos de Orientaçção a Objeto para aumentar reutilização), melhor distribuição por arquivos, namespaces, módulos, e muitas outras que iremos aborda aqui ou em outros artigos.</p>

<h3>Orientação a objeto e um monte de lib de terceiros</h3>

<p>Primeira coisa que gostaria de abordar é Orientação a Objeto. A maioria dos desenvolvedores que conheço - de javascript (alguns só de jquery) - parecem desconhecer que a linguagem tem esse recurso e quão ele é poderoso. Tudo bem que o mecanismo não é dos mais simples de entender e implementar (prototype) mas existe e funciona. Eu, pessoalmente, gosto muito de colocar a minhas lógicas em classes. Isso me ajuda muito a definir as relações e as interações entre as camadas, atores, modelos, etc. A primeira dica que fica, para a questão de classes em Javascript, e que existem algumas bibliotecas que facilitam (bastante) a tarefa de criar classes e definir seus métodos ( Prototype, Mootools, etc) mas acredito que elas tenham mais do que precisa.</p>

<p>Tem gente baixando um monte de JS e só usando 10% que é a parte que realmente precisa.</p>

<p>Quantas vezes vi colegas incluírem, por exemplo, o jquery inteiro e o jquery-ui somente para usar 2 ou 3 funcionalidades que ele poderia ter implementado ele mesmo com algunas dezenas de linhas de código e poupado alguns megas da banda dele.  Isso não só se aplica ao jquery, tem milhares de outras libs e situações que são incluídas para somente usarmos 10% do que eles nos oferecem.</p>

<p>Por essas que acredito que uma forma melhor é quebrar as libs em &#8220;pedaços menores&#8221; e com isso o usuário pode levar somente aquilo que ele realmente precisa. Um bom exemplo de como fazer isso é o projeto microjs. Nele existem diversos de pequenos js com finalidades bem específicas. Dê uma olhada.</p>

<h3>Patterns</h3>

<p> Agora imagina que você irá implementar uma interface toda estática, cuja o conteúdo será populado e gerenciado através do Javascript. Se acha que isso é só um exemplo, veja o tempo Real de futebol ou cobertura do Rock in Rio (cobertura de eventos da globo.com). Imagina como seria a complexidade do código para implementar tal cenário. Você tem diversos elementos e interações na página, ciclos de vida, paginações, animações, requisições, eventos, etc. Se você fizer isso, só com funções, sem separar nada, o código se tornará um inferno - mal escrito, e impossível de dar manutenção. Se resolver isso com classes, mesmo assim terá um monte de código que com o tempo se tornará inviável. Embora seja um caminho.</p>

<h3>MVC - Model View Controller</h3>

<p>Nesses momentos que temos que lançar mão de patterns para ver como podemos elaborar nosso domínio de forma que ele resolva nosso problema e seja fácil de extender ou adaptar. Um pattern excelente para situações como essas é o MVC. Escrevi um tempo atrás um artigo onde falava sobre MVC no javascript. Só para recapitular, MVC é um pattern que visa a separação da lógica de apresentação, controle e modelo de um sistema.</p>

<p>Antes que comece a torcer o nariz, o código da sua página pode sim ser separada em model, view e controller. O controller será a parte do código que irá gerenciar o fluxo: dada um requisição, pede que seja feito um processamento e retorna com uma resposta que será renderizada por outra parte que é o view. O view é a parte que irá montar, os dados vindo do controller, dentro da visão para o usuário. Por fim o model representar as fontes de informações e a parte que terá toda a lógica do &#8221; negócio&#8221; (o domain).</p>

<p>Fazer isso não é das tarefas mais simples e novamente podemos ficar um amontoado de código.</p>

<p>Existe uma biblioteca que faz esse meio de campo e nos deixa livre para focar na parte da implementação que nos interessa. Ela é o BackBoneJS. Ele monta um conceito de rotas que apontam para controller que por usa vez fazem uso de modelos e visões. Isso tudo de uma forma bem simples e sem complexidades ocultas.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ol>
<li>http://pt.wikipedia.org/wiki/MVC - Model-view-controller (MVC)</li>
<li>http://microjs.com/ - Catálogo de MicroJS.</li>
<li>http://mootools.net/ - Página do Mootools</li>
<li>http://www.prototypejs.org/ - Biblioteca Prototype</li>
<li>http://www.slideshare.net/leobalter/javascript-sexy-com-jquery-underscore-e-backbone - Apresentação do BackBone.js</li>
<li>http://documentcloud.github.com/backbone/ - Pagina do BackBone.js</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Não precisa saber tudo mas o onde buscar sim.]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/03/04/onde-buscar/"/>
    <updated>2012-03-04T15:29:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/03/04/onde-buscar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A um bom tempo atrás buscar informação era uma tarefa bastante difícil. Por isso nosso colégios nos ensinavam de forma que aprendessemos a pesquisar em diversos livros, montar resumos e guardar aquele conhecimento em nossa memória, pois assim quando precisassemos bastaria lembrar.
Acontece que com a internet e seus poderosos buscadores, buscar alguma coisa, ou melhor, pesquisar sobre um determinado assunto não é algo tão demorado e custoso.
Quem tem mais de 30 anos deve se lembrar de quando tinhámos que ir a bibliotecas e pegar uns 10 livros e ficar ali escrevendo os textos e resumindo-os para fazer um trabalho da escola. Hoje, qualquer criança acessa a internet e tem um acervo muito maior e indexado, tornado-os, inclusive, muitos preguiçosos. Mas não quero discutir isso e sim o quanto isso nos impacta.</p>

<h3>O antigo profissional</h3>

<p>Um profissional da época de nossos país e avós era valorizado pela sua capacidade de &#8220;armazenamento&#8221; de informação. Eram os famosos enciclopédias ambulantes. Todas as perguntas sempre tinham uma resposta pronta e rápida.
Eram pessoas que tinha uma memória invejável. Nem sempre o racicionio era valorizado. Saber algo era um diferencial. Saber oque fazer com a informação era outro ponto que não vinha ao caso naquele momento.</p>

<h3>A internet e seu impacto</h3>

<p>Com a vinda a internet o conhecimento começou a migrar dos livros para os grande sistemas on line. Vários impactos aconteceram por isso, um deles foi a democratização dessas informações e uma maior facilidade de acesso.
Antes era preciso ir a um determinado local, buscar algum livro, lê-lo, etc&#8230; Hoje basta acessar o site do google digitar uma frase com palavras chaves do que queremos e pronto! Em segundos uma lista de milhares e até milhões de links aparecem sobre os temas relacionados.
Não precisamos mais de memórias maravilhosas. Os computadores fazem isso melhor do que a gente.
O importante agora é o raciocínio analítico. É capacidade de extrapolar a informação e dar um fim útil dentro dos nossos objetivos.
O interessante que nos dias de hoje que ninguém mais lembra de datas, fatos, nem de aniversários&#8230; Delegamos isso para os sistemas.</p>

<h3>Conclusão</h3>

<p>Como disse lá no início, para mim, valorizo mais quem saber buscar do que aquele que apenas sabe. Isso mostra a sua capacidade de lidar com o desconhecido. Aprender é a habilidade do momento.
E você está preparado para isso?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Como ver a última tag que foi criada no git]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/02/29/como-ver-a-ultima-tag-que-foi-criada-no-git/"/>
    <updated>2012-02-29T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/02/29/como-ver-a-ultima-tag-que-foi-criada-no-git</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O git tem um comando que retornar a descrição de algo. Ele é o git describe e com ele e mais alguns truques é possível detectar qual foi a última tag criada no seu repositório.
Antes de mais nada não se esqueça de fazer um git fetch para ter os dados atuais. E depois execute o comando abaixo:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>git describe --tags <span class="k">$(</span>git rev-list --tags --max-count<span class="o">=</span>1<span class="k">)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Esse comando busca na lista de revisões pelas tags e com isso você consegue ver qual foi a última.  Usei isso para colocar esse dados no meu projeto toda vez que fizer um deploy em produção. Assim sempre terei em algum lugar a última tag que foi subida.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cada um tem que saber seu papel e sua responsabilidade.]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/02/22/cada-um-tem-que-saber-seu-papel-e-sua-responsabilidade/"/>
    <updated>2012-02-22T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/02/22/cada-um-tem-que-saber-seu-papel-e-sua-responsabilidade</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A mais de 3 meses meu time atual se encontra num ritmo muito acelerado e atropelando tudo pela frente, indo bem num &#8220;extreme go horse&#8221; por conta de um projeto que segundo meu P.O. (product owner ) está com sua entrega atrasada. Com isso ganhamos problemas como estresse, conflitos, bugs  e desmotivação.</p>

<p>O estresse vem da constante correria onde não paramos nem para refletir sobre o que fizemos e realizar o processo de melhoria proposto pela grande maioria das filosofias ágeis.  Os conflitos são resultado do estresse: todos estão nos seus 110% e isso é um &#8220;prato cheio&#8221; para os desentendimentos.  Os bugs vem da &#8220;falta de tempo&#8221; . Por fim, a desmotivação vem de todo o contexto ruim que estamos inseridos e do sentimento de não entregar.</p>

<p>Diante a este cenário, resolvi pensar o que está dando errado e quais seriam possíveis soluções. Como já listei acima, temos diversos problemas que estão atrapalhando um já conturbado dia a dia do time,  porém,  resolvi me distanciar para procurar a causa raiz.</p>

<p>O time hoje não é dono do backlog. Mesmo sabendo que a nossa velocidade (quantidade de entrega de complexidade por sprint) não está definida a gente segue fazendo as coisas em cima de datas que foram passadas pelo PO, que se baseiou em cima de promessas feita em reuniões. O mais engraçado disso é que como a gente está correndo, a gente não consegue parar, avaliar, realimentar e até definir uma velocidade para poder planejar o próximo backlog-sprint.</p>

<p>Indo mais fundo na análise, o primeiro grande problema a resolver é  ter claro qual é o papel do PO dentro do processo do time. Uma das coisa que mais me incomodam é o PO que se coloca dentro do time como sendo um &#8220;vendedor&#8221; ou &#8220;gerente&#8221;.  Essa confusão, para minha infelicidade, é mais comum do que gostaria. No meu entender, PO não é gerente, não é vendedor, não é chefe. PO é o dono do projeto, é alguém que está ali para representar o cliente no dia a dia do time.</p>

<p>Por favor! PO não é alguém que vende backlog. Ele não pode é nenhum hipótese prometer nada. Ele é aquele que vai lá e coleta junto com outras pessoas quais são os desejos, pontos de melhoria, prioridades, etc.   No nosso caso, o meu PO foi um vendedor. Vendeu um monte de coisa para o cliente e com isso se comprometeu com diversas coisas sem que antes avaliasse junto com o time se aquilo seria ou não possível.  Esse é exatamente o tipo de atitude que vem sendo condenada&#8230; Quem se compromete é que irá fazer. PO não desenvolve por isso não se compromete.</p>

<p>Outra coisa PO não é gerente. Não é chefe. Ele é dono do projeto. PO não preciso nem deve se envolver com a gestão do time.  Time maduro não enrola nem quer deixar de entregar.  Pelo contrário, na empresa vejo times que tem PO que realmente entende o seu papel e eles ainda sim entregam muito mais do que foi pedido.  Isso mostra que o comportamento de gerente e chefe é falho e não é algo ligado ao sucesso ou não do projeto.</p>

<p>PO que fica mandando email. PO que fica montando apresentação para cliente com sugestão de evoluções é um sinal claro que está perdido e desconhece seu papel dentro do processo.  PO discute produto e prioriza backlog não o contrário.</p>

<p>Voltando a minha situação o primeiro e principal problema é que meu PO resolveu prometer e assumir um backlog. Antes que todos pensem que ele é o grande vilão da história, é preciso entender que esse tipo de coisa pode acontecer e que existe um outro papel que não foi bem feito que poderia ter evitado isso que é o SM (scrum master - facilitator). Se o SM tivesse detectado esse problema antes ( todos os indícios estavam lá) ele poderia ter agido com apoio de uma ferramenta de coching para trazer a pessoal de volta para o contexto mais adequado.</p>

<p>Outro ponto importante de nosso problema é que o time também se acomodou no momento que aceitou a situação e seguiu um caminho perigoso abrindo mão do processo e das formas que ele propõe para fazer a calibragem e a melhoria contínua.</p>

<p>Enfim, fica a dica: promova momentos que em os papéis sejam discutidos e esclarecidos; não abra mão dos marcos e por fim, &#8220;escute&#8221; os sinais que surgem e saiba agir o quanto antes possível. É melhor que tivéssemos um conflito e acertado do que chegar na situação que não existe outro caminho senão aquele de horas extras e correria para entregar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Customizando A Renderizacao Do Template De Form Do Admin Do Django]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/11/25/customizando-a-renderizacao-do-template-de-form-do-admin-do-django/"/>
    <updated>2011-11-25T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/11/25/customizando-a-renderizacao-do-template-de-form-do-admin-do-django</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>&#8211;
layout: post
title: &#8220;Customizando a renderiza\xC3\xA7\xC3\xA3o do template de form do admin do Django&#8221;
tags:
- django
- form
- template
status: publish
type: post
published: true
meta:</p>

<h2>  _edit_last: &#8220;1&#8221;</h2>

<p>Esse post é daqueles que gosto de escrever para deixar registrado algo para lembrar daqui a um tempo.</p>

<p>No projeto onde estou trabalhando, precisei <em>customizar</em> a uma página que foi feita com ajuda do Admin do Django. A questão, mais detalhadamente, era a foram que o formulário seria montado: ele deveria ficar bem diferente do que a saída padrão do framework.
Uma coisa que adoro no <a href="https://www.djangoproject.com/">Django</a> é sua arquitetura plugável e nas várias apps que já trazem <em>prontas</em> algumas coisas. A questão é que quando preciso sair desse jeito comum de fazer as coisas, o que era simples se torna complexo numa &#8220;piscar de olhos&#8221;.</p>

<p>Voltando a minha história,  nesse projeto tive que fazer um CRUD onde a tela fugia um pouco do padrão de formulários:  forma dos campos, layouts, etc.  Para resolver isso procurei pelo google como fazer para customizar o template do admin para usar um meu e não o default da app.  Para quem já trabalha com Django sabe, que nem precisava dessa busca do google, pois não existe melhor site de documentação do que do Django.</p>

<p>Partindo para a documentação do Django, consegui fazer o que queria e achei alguns passos e truques que quero compartilhar com vocês.</p>

<p>A receita é bem simples:</p>

<p>Primeiro você deve criar dentro da sua app uma pasta onde ficará o template do form que irá substituir do admin:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>mkdir -p minha_app/templates/admin/minha_app/meu_modelo/
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Depois coloque um arquivo dentro para substituir:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>touch minha_app/templates/admin/minha_app/meu_modelo/change_form.html
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Com isso, o Django passará a usar esse arquivo para renderizar o form de criação e alterado do seu modelo. Além disso você tem que ter o form o e model admin definidos. Veja a documentação para mais detalhes.</p>

<p>Agora vão as dicas com os pulos do gato:</p>

<ol>
<li><p>O Django tem a estranha a mania de tentar resolver as coisas ao invés de mostrar os erros. Assim, caso seu template tenha algum erro ele irá usar o template dele para montar e não te mostrará nada. Uma forma de forçar o erro é de alterar o caminho do template no seu form e assim ele não fará o chain e não esconderá o erro.</p></li>
<li><p>Caso queira mudar todos os forms, coloque o template na raiz do projeto e não da app.</p></li>
</ol>


<p>Bem é isso e espero que ajude alguém pois bati bastante cabeça para resolver essa, por incrivel e simples que pareça.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Python Decorators]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/10/25/python-decorators/"/>
    <updated>2011-10-25T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/10/25/python-decorators</id>
    <content type="html"><![CDATA[A um bom tempo atrás (dezembro de 2009 escrevi um artigo sobre &#8220;decorators&#8221; em Python. O texto foi inspirado num post no blog do pessoal da Artima( mais precisamente do Bruce Eckel) que falava sobre o assunto.

De lá para cá, apareceram mais artigos e o uso de decorators ganhou bastante força em  bibliotecas, frameworks, etc. Diante disso, e de diversos pedidos que recebo, resolvi re-visitar o assunto.

No wiki do Python, a definição de decorator, é de uma forma que temos para alterar um comportamento de um função ou métodos dentro de um código. Seria com  se pudéssemos adicionar ou até alterar a lógica sem sermos muitos intrusivos.

Um bom exemplo seria o decorator classmethod. Veja abaixo:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="k">class</span> <span class="nc">OlaMundo</span><span class="p">(</span><span class="nb">object</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="k">def</span> <span class="nf">metodo1</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>        <span class="k">print</span> <span class="s">&quot;Ola Mundo&quot;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Na classe acima, para usarmos o método &#8220;metodo1&#8221;, precisamos de uma instância de OlaMundo.

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="n">olaMundo</span> <span class="o">=</span> <span class="n">OlaMundo</span><span class="p">()</span>
</span><span class='line'><span class="n">olaMundo</span><span class="o">.</span><span class="n">metodo1</span><span class="p">()</span>
</span><span class='line'><span class="n">OlaMundo</span><span class="o">.</span><span class="n">metodo1</span><span class="p">(</span><span class="n">olaMundo</span><span class="p">)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Para transformar o metodo1 ou escrever um metodo2 que pertença a classe e não a uma instância, você tem que fazer:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="k">class</span> <span class="nc">OlaMundo</span><span class="p">(</span><span class="nb">object</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="k">def</span> <span class="nf">metodo1</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>        <span class="k">print</span> <span class="s">&quot;Ola Mundo&quot;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="n">metodo1</span> <span class="o">=</span> <span class="nb">classmethod</span><span class="p">(</span><span class="n">metodo1</span><span class="p">)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Já o decorator, como uma macro em C, tornar o código mais legível e faz essa &#8220;mágica&#8221; para a gente: 

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="k">class</span> <span class="nc">OlaMundo</span><span class="p">(</span><span class="nb">object</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>    <span class="nd">@classmethod</span>
</span><span class='line'>    <span class="k">def</span> <span class="nf">metodo1</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>        <span class="k">print</span> <span class="s">&quot;Ola Mundo&quot;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

<h2>O que são os Decorators e como funciona:</h2>

Os decorators do Python são como macros ( já disse isso) que quanto o interpretador os encontra os substitui por um estrutura que foi definida. No caso do classmethod ele &#8220;substitui&#8221; pela a chamada original. 

Claro que a definição acima é simplista, mas ajuda a entender.

Nos aprofundando mais, ele é semelhante ao with do Python. Ele é uma classe que no seu init recebe o objeto a qual foi associado e um método call (ele é um Callable). Esse método call é chamado e ai você pode fazer algo. 

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="k">class</span> <span class="nc">MeuDecorador</span><span class="p">(</span><span class="nb">object</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="k">def</span> <span class="nf">__init__</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">,</span> <span class="n">function</span><span class="p">)</span>
</span><span class='line'>        <span class="bp">self</span><span class="o">.</span><span class="n">f</span> <span class="o">=</span> <span class="n">function</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="k">def</span> <span class="nf">__call__</span><span class="p">(</span><span class="bp">self</span><span class="p">):</span>
</span><span class='line'>        <span class="k">print</span> <span class="s">&quot;Ola Mundo&quot;</span>
</span><span class='line'><span class="nd">@MeuDecorador</span>
</span><span class='line'><span class="k">def</span> <span class="nf">funcao</span><span class="p">():</span>
</span><span class='line'>    <span class="k">print</span> <span class="s">&quot;algo assim&quot;</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="n">funcao</span><span class="p">()</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

O código acima mostra bem (execute-o) como funciona um decorator. No meu caso, eu simplesmente coloquei um print. Mas no método eu posso abrir um conexão, colocar um log, medir tempo, colocar numa, fila, emitir um sinal, adicionar o método como callback numa evento, etc. 


##Para que servem e por que usar:##

Decorators não trazem nenhum grande novidade a linguagem (está desde a versão 2.2 se não me engano), mas alteram e melhoram a sintaxe de nossos códigos facilitando a compreensão do que está acontecendo ali.

Referência.
1. [http://wiki.python.org/moin/PythonDecorators&#8221;>http://wiki.python.org/moin/PythonDecorators</a>
2. [ http://www.tocadoelfo.com.br/2009/10/python-decorators-uma-introducao.html](http://www.tocadoelfo.com.br/2009/10/python-decorators-uma-introducao.html)
3. [http://devlog.waltercruz.com/python_decorators](http://devlog.waltercruz.com/python_decorators)
4. [http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/l-cpdecor/index.html](http://www.ibm.com/developerworks/linux/library/l-cpdecor/index.html)
5. [http://wiki.python.org/moin/PythonDecoratorLibrary]http://wiki.python.org/moin/PythonDecoratorLibrary</a>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Usando growl com python e ferramenta de autotest]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/10/20/usando-growl-com-python-e-ferramenta-de-autotest/"/>
    <updated>2011-10-20T00:00:00-02:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/10/20/usando-growl-com-python-e-ferramenta-de-autotest</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A um certo tempo atrás trabalhava com Ruby, mais precisamente, desenvolvia utilizando o framework Rails. Dentro desse eco-sistema, existia uma &#8220;ferramenta&#8221; que sou apaixonado: <a href="http://www.zenspider.com/ZSS/Products/ZenTest/%22">Autotest</a> (zentest).</p>

<p>Essa ferramenta fica monitorando seus arquivos ruby e caso faça qualquer alteração ele executa os testes (spec) do projeto. Isso é realmente uma &#8220;mão na roda&#8221; pois, para quem curte TDD, você fica o tempo todo monitorando as alterações no seu código e vai evoluindo bem.</p>

<p>Atualmente mudei de time e passei a trabalhar em projetos com django/python. Logo, comecei a procurar dentro desse novo ambiente, uma ferramenta similar que me permitisse fazer a mesma coisa. Vi que o pessoal do Dojo usa uma ferramente desenvolvido pelo <a href="http://flavioamieiro.com/">Flávio Amieiro</a>. O tempo foi passando e não encontrei nenhuma que me agradasse ao ponto do autotest (facilidade de uso e instalação).</p>

<p>Foi quando encontrei o Peon, desenvolvido pelo <a href="http://blog.heynemann.com.br" title="Blog do Bernardo Heynemann">Bernardo Heynemann</a>.  O Peon é uma ferramenta que é fácil de instalar (pip install ou baixa e executa make install) e fácil de usar basta:</p>

<figure class='code'><figcaption><span>lang=&#8221;bash&#8221;</span></figcaption>
<div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class=''><span class='line'>peon make test -d tests</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>O comando acima é para quando alguém alterar algum arquivo .py no diretório tests ele irá executar o comando make test. Se você apenas chamar o peon, ele irá executar o nosetests para toda mudança em qualquer arquivo python do projeto.</p>

<p>Além disso, ele tem uma integração com a notificação do linux, permitindo em caso de falhar algum teste - por exemplo, ele te avisar. Entretanto, como eu uso o Mac OS, queria poder ter esse mesmos avisos com o Growl.</p>

<p>Pesquisando encontrei uma forma de fazer isso.</p>

<p>Existe uma biblioteca python (py-Growl) que faz essa integração ( semelhante ao pynotify da libnotify do linux). Abaixo um código mostrando como fazer. A explicação é bem simples:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='python'><span class='line'><span class="k">try</span><span class="p">:</span>
</span><span class='line'>    <span class="kn">import</span> <span class="nn">Growl</span>
</span><span class='line'><span class="k">except</span> <span class="ne">ImportError</span><span class="p">:</span>
</span><span class='line'>     <span class="k">return</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="n">path_image</span> <span class="o">=</span> <span class="n">abspath</span><span class="p">(</span><span class="n">join</span><span class="p">(</span><span class="n">dirname</span><span class="p">(</span><span class="n">__file__</span><span class="p">),</span> <span class="n">image</span><span class="p">))</span>
</span><span class='line'><span class="n">icon</span> <span class="o">=</span> <span class="p">{</span><span class="s">&#39;applicationIcon&#39;</span><span class="p">:</span> <span class="n">Growl</span><span class="o">.</span><span class="n">Image</span><span class="o">.</span><span class="n">imageFromPath</span><span class="p">(</span><span class="n">path_image</span><span class="p">)}</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="n">growl</span> <span class="o">=</span> <span class="n">Growl</span><span class="o">.</span><span class="n">GrowlNotifier</span><span class="p">(</span><span class="n">app_name</span><span class="p">,</span> <span class="p">[</span><span class="n">app_name</span><span class="p">],</span> <span class="o">**</span><span class="n">icon</span><span class="p">)</span>
</span><span class='line'><span class="n">growl</span><span class="o">.</span><span class="n">register</span><span class="p">()</span>
</span><span class='line'><span class="n">growl</span><span class="o">.</span><span class="n">notify</span><span class="p">(</span><span class="n">app_name</span><span class="p">,</span> <span class="n">title</span><span class="p">,</span> <span class="n">message</span><span class="p">)</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Primeiro você cria um notifier, informando o nome da app (ela será usada para identificar quem está mandando algo para o Growl. Isso é importante), lista de tipos de mensagem que serão enviadas e um dicionário com ícones.</p>

<p>Depois você registra seu notifier e usa o método notify, passando o nome da app que você informou na criação do objeto, um título (um dos tipos que você informou) e a mensagem. E pronto!</p>

<p>Esse código já está no fork que eu fiz do Peon e vou fazer um pull request em breve. Fica a dica de usar o Peon e o Growl. Fica muito maneiro.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Jasmine testes:  Usando o before e o after e testes assincronos.]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/10/06/jasmine-testes-usando-o-before-e-o-after-e-testes-assincronos/"/>
    <updated>2011-10-06T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/10/06/jasmine-testes-usando-o-before-e-o-after-e-testes-assincronos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Um dos pontos fortes que considero no Jasmine é seu &#8220;suporte&#8221; a execuções assíncronas para teste. Isso significa, que dado aquele seu código, que tem um chamada que tem duração de tempo, ocorre com callback, etc, você será capaz de testar isso com relativa facilidade com Jasmine.</p>

<p>Somente para lembrar, todo arquivo de teste do Jasmine é composto de um contexto onde temos diversas asserts que irão validar o funcionamento do nosso código:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='javascript'><span class='line'><span class="nx">describe</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;teste de algo&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>    <span class="nx">it</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;deve acontecer algo e o valor ser outro&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">expect</span><span class="p">(</span><span class="kc">true</span><span class="p">).</span><span class="nx">toBeTruthy</span><span class="p">();</span>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'><span class="p">});</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>No código acima criamos o contexto com a função describe, que recebe um texto com a descrição e uma função a ser executada. Dentro do corpo da função a gente tem a chamada do it que também recebe um texto com descrição e um função.</p>

<p>Uma coisa legal é que como qualquer framework de teste, ele tem métodos para executar código antes e depois de cada teste (acertiva). Esse métodos são o beforeEach (para executar algo antes) e o afterEach(para executar o depois).
Essas funções recebem como argumento uma função cujo o corpo será executado. Veja o exemplo abaixo:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='javascript'><span class='line'><span class="nx">describe</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;teste algo com before e after&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>    <span class="kd">var</span> <span class="nx">variavel</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>    <span class="nx">beforeEach</span><span class="p">(</span><span class="kd">function</span><span class="p">()</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">variavel</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">true</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="nx">afterEach</span><span class="p">(</span><span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">variavel</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">false</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="nx">it</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;teste&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">expect</span><span class="p">(</span><span class="nx">variavel</span><span class="p">).</span><span class="nx">toBeTruthy</span><span class="p">();</span>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'><span class="p">});</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>Mais isso não é o objetivo do artigo. O nosso objetivo é mostrar o quão é fácil colocar a rotina de espera para dentro do seu teste:</p>

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
<span class='line-number'>17</span>
<span class='line-number'>18</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='javascript'><span class='line'><span class="nx">describe</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;teste algo com before e after&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>    <span class="kd">var</span> <span class="nx">variavel</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>    <span class="nx">beforeEach</span><span class="p">(</span><span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">variavel</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">true</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">setTimeout</span><span class="p">(</span><span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>            <span class="nx">variavel</span> <span class="o">=</span> <span class="kc">false</span><span class="p">;</span>
</span><span class='line'>        <span class="p">},</span> <span class="mi">100</span><span class="p">);</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>    <span class="nx">it</span><span class="p">(</span><span class="s2">&quot;teste&quot;</span><span class="p">,</span> <span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">expect</span><span class="p">(</span><span class="nx">variavel</span><span class="p">).</span><span class="nx">toBeTruthy</span><span class="p">();</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">waits</span><span class="p">(</span><span class="mi">200</span><span class="p">);</span>
</span><span class='line'>        <span class="nx">runs</span><span class="p">(</span><span class="kd">function</span><span class="p">(){</span>
</span><span class='line'>            <span class="nx">expect</span><span class="p">(</span><span class="nx">variavel</span><span class="p">).</span><span class="nx">toBeFalsy</span><span class="p">();</span>
</span><span class='line'>        <span class="p">});</span>
</span><span class='line'>    <span class="p">});</span>
</span><span class='line'><span class="p">});</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>


<p>O método de waits que usamos acima, gerar uma espera para a execução de 200 milisegundos. Depois ele irá executar na ordem, o contéudo das funções runs que vierem em seguida. Com isso podemos ter testes para nossas animações ou até chamadas com callback. Para callback, ao invés de usarmos a função waits, devemos usar a a função waitFor que recebe uma função que retornará true ou false.</p>

<p>Bem ficamos por aqui. Leia a documentação do projeto e aguarde nosso próximo posts. Aguardo os comentários.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Alterando a versÃ£o firefox do selenium-server.jar]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/06/28/alterando-a-versao-firefox-do-selenium-server-jar/"/>
    <updated>2011-06-28T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/06/28/alterando-a-versao-firefox-do-selenium-server-jar</id>
    <content type="html"><![CDATA[Para nunca mais esquecer. Segue abaixo um passo a passo de como &#8220;modificar&#8221; dentro do jar do selenium a versão que ele suporta do firefox. 
Primeiro baixe o selenium-remote-server (o zip) e o expanda dentro de um diretório qualquer.
Navegue para achar o jar : selenium-server
Renomeie esse jar para um arquivo zip: 
[cc lang=&#8221;bash&#8221;]
mv selenium-server.jar selenium-server.zip
[/cc]
Depois disso crie um diretório selenium-server,  copie o arquivo para dentro dele e unzip: 
[cc lang=&#8221;bash&#8221;]
mkdir selenium-server
cp selenium-server.zip selenium-server/
cd selenium-server
unzip selenium-server.zip
rm selenium-server.zip
[/cc]
Dentro do diretório busque pelas os arquivos que tem a configuração com o comando abaixo: 
[cc lang=&#8221;bash&#8221;]
find . -name &#8220;*.rdf&#8221;
[/cc]
Altere a linha abaixo para a versão que queres suportar: 
[cc lang=&#8221;java&#8221;]
<em:maxVersion>5.*</em:maxVersion>
[/cc]
Depois de alterar todo os arquivos, ainda dentro da pasta execute a sequencia de comandos: 
[cc lang=&#8221;bash&#8221;]
zip -r selenium-server *
mv selenium-server.zip selenium-server.jar
jar -cvfm selenium-server.jar META-INF/MANIFEST.MF *
[/cc]
Pronto agora você tem um jar do selenium server com suporte a versão que quer do firefox
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Setup Ambiente Ruby - instalando homebrew e git]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/05/12/setup-ambiente-ruby-instalando-homebrew-e-git/"/>
    <updated>2011-05-12T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/05/12/setup-ambiente-ruby-instalando-homebrew-e-git</id>
    <content type="html"><![CDATA[Uma das coisas que mais admiro no Ubuntu é o sistema de gerenciamento de pacotes. Instalar, atualizar, desinstalar, etc no Ubuntu é tão simples quando uma comanda no console: &#8220;sudo apt-get install&#8221;. O problema é que para outros sistemas operacionais, como o MacOs isso não é tão simples. Na Globo.com, fui apresentado ao <a href="https://github.com/mxcl/homebrew/wiki/installation">homebrew</a>. Ele é muito legal, tem muitas formúlas(receitas de instalação) e é fácil de gerenciar e manter. Para instalar:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>ruby -e <span class="s2">&quot;$(curl -fsSLk https://gist.github.com/raw/323731/install_homebrew.rb)&quot;</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Para instalar algumas bibliotecas, o brew, por algumas vezes usa, no caso do MacOS, o pacote XCode para compilar. Assim, você terá que instalar o XCode no seu sistema. Se tem o cd original do seu mac, ele estará lá para instalar. Caso não tenha, você pode usar a AppStore do Mac para instalar.
Existem caminhos alternativos para instalá-lo. Mas não recomendo.
Uma vez que tenha instalado o homebrew na sua máquina com sucesso, para usá-lo basta usar o comando brew. Teste no seu console e ele deverá ter uma saída semelhante a:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
<span class='line-number'>16</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>andre.fonseca@pimpao-computer ~/projects/participacoes/puppet/deploy <span class="nv">$ </span>brew
</span><span class='line'>Usage: brew <span class="o">[</span>-v|--version<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>--prefix <span class="o">[</span>formula<span class="o">]]</span> <span class="o">[</span>--cache <span class="o">[</span>formula<span class="o">]]</span>
</span><span class='line'><span class="o">[</span>--cellar <span class="o">[</span>formula<span class="o">]]</span> <span class="o">[</span>--config<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>--env<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>--repository<span class="o">]</span>
</span><span class='line'><span class="o">[</span>-h|--help<span class="o">]</span> COMMAND <span class="o">[</span>formula<span class="o">]</span> ...
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>Principal Commands:
</span><span class='line'>install formula ... <span class="o">[</span>--ignore-dependencies<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>--HEAD<span class="o">]</span>
</span><span class='line'>list <span class="o">[</span>--unbrewed|--versions<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>formula<span class="o">]</span> ...
</span><span class='line'>search <span class="o">[</span>/regex/<span class="o">]</span> <span class="o">[</span>substring<span class="o">]</span>
</span><span class='line'>uninstall formula ...
</span><span class='line'>update
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>Other Commands:
</span><span class='line'>info formula <span class="o">[</span>--github<span class="o">]</span>
</span><span class='line'>options formula
</span><span class='line'>deps formula
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Bom agora temos uma excelente ferramenta para instalarmos as coisas de forma simples, para montarmos nosso setup. A segunda coisa sem a qual eu não acho que tenhamos um ambiente completo é o Git. O git é um controle de versão descentralizado. Se você não está familiariado com ele, sugiro que estude, pois isso irá mudar completamente a sua forma de ver controles de versões. Acredito que já alguns post meus sobre o assunto, caso não aguarde e peçam ajuda ao google.
Voltando, vamos instalar o git em nossa máquina e assim começar. Para isso use o comando:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>brew install git
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>
Isso é tudo. Agora você já tem todo o git funcionando na sua máquina. Eu também gostou muito de colocar alguns atalhos para o git, para isso, eu adiciona &#8220;alias&#8221; no meu arquivo de bash_profile, desse jeito:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'><span class="nb">echo alias </span><span class="nv">gpush</span><span class="o">=</span><span class="s2">&quot;git push origin master&quot;</span> &amp;gt; ~/.bash_profile
</span><span class='line'><span class="nb">echo alias </span><span class="nv">gpull</span><span class="o">=</span><span class="s2">&quot;git pull origin master&quot;</span> &amp;gt; ~/.bash_profile
</span><span class='line'><span class="nb">echo alias </span><span class="nv">gst</span><span class="o">=</span><span class="s2">&quot;git status&quot;</span> &amp;gt; ~/.bash_profile
</span><span class='line'><span class="nb">echo alias </span><span class="nv">gcm</span><span class="o">=</span><span class="s2">&quot;git commit -am &quot;</span> &amp;gt; ~/.bash_profile
</span><span class='line'><span class="nb">echo alias </span><span class="nv">gcko</span><span class="o">=</span><span class="s2">&quot;git checkout &quot;</span> &amp;gt; ~/.bash_profile
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Para o começo ficamos por aqui. No próximo post mostrarei como instalar o RVM e gems para o seu projeto. No github do projeto tem um bom tutorial indicando como fazer. Para facilitar faça o comando abaixo no seu terminal:
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Script para organizaÃ§Ã£o das minhas fotos]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/05/06/script-para-organizacao-das-minhas-fotos/"/>
    <updated>2011-05-06T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/05/06/script-para-organizacao-das-minhas-fotos</id>
    <content type="html"><![CDATA[A pouco tempo atrás comprei um novo computador pois meu antigo estava a &#8220;beira da morte&#8221;.  Antes, como bom geek que sou, resolvi fazer um backup de todos os meus arquivos pessoais para garantir, principalmente minhas fotos - o risco de vida é grande pois a esposa é bem brava.  Confesso que não elaborei muito para fazer o backup: fiz uma cópia simples de todos meus arquivos da pasta para um HD externo que tenho.  Não organizei. Nada. Só copiei e ponto final.

Após a chegada do novo computador, montado  e o Ubuntu 11.04 instalado no novo computador (o pessoal insiste em mandar coisas com o SO Windows já instalado mas isso é papo para outro post), resolvi dar uma olhada no backup e organizar principalmente minhas fotos que estavam uma verdadeira zona: fotos de assuntos diferentes na mesma pasta, tudo misturada, etc.

Como programador que sou decidi que iria arrumar algo que pudesse fazer isso de forma automatizada. A primeira tentativa foi buscar no google por alguma ferramenta gratuita que já fizesse isso porém logo desisti. Já venho um tempo estudando Shell Script e Bash e depois de um twitter do conhecido Marcos Tapajós, resolvi que iria fazer isso por script.. até porque não achei ferramentas para fazer do jeito que eu queria.

Passei a buscar como faria esse script, pois a minha idéia era de pegar todos as minhas fotos que estavam espalhadas por várias pastas e arrumá-las agrupando-as por ano, mês e dia.  Confesso que pensei em fazer algo programa em Python ou Ruby ou Groovy para resolver meu problema, entretanto, cismei que deveria fazer isso em shell script pelo aprendizado e por acreditar que seria mais rápido e simples.

Pedi ajuda a uma pessoa do meu trabalho que está na equipe que cuida da infra da Globo.com (Magno) e ele me deu a dica de alguns sites que tinham exatamente o que eu queria. Sendo bem sincero bastou ir no google e digitar : organize photo shell script, que apareceu vários que faziam oque eu queria. Assim, resolvi escrever esse post para passar adiante (em português)  o script que fiz baseado no que eu encontrei e com o passo a passo (não encontrei nada em português - provavelmente erro meu).

Vamos lá. Primeiro você tem que instalar a biblioteca que nos ajudará nessa tarefa. Estou usando o ExifTools.  Busque por isso no google e verá bons tutoriais para instalar. Como eu uso Ubuntu foi bem fácil, bastou usar o comando:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>sudo apt-get install libimage-exiftool-perl
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Uma vez que eles esteja instalado, crie um arquivo para o seu script:

<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>touch organiza_fotos.sh
</span><span class='line'>vim organiza_fotos.sh
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Agora com o editor aberto é só copiar e colar o código abaixo:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'><span class="c">#!/bin/sh</span>
</span><span class='line'>
</span><span class='line'><span class="nv">from</span><span class="o">=</span>/media/Externo/minhas_imagens
</span><span class='line'><span class="nv">to</span><span class="o">=</span>/media/Externo/fotos_organizadas
</span><span class='line'>find <span class="nv">$from</span> -iname <span class="s1">&#39;*jpg&#39;</span> | <span class="k">while </span><span class="nb">read </span>FILENAME
</span><span class='line'><span class="k">do</span>
</span><span class='line'><span class="nv">year</span><span class="o">=</span><span class="sb">`</span>exiftool <span class="s2">&quot;$FILENAME&quot;</span>  | awk <span class="s1">&#39;/Date\/Time Original/ {print $4}&#39;</span>|cut -f1 -d<span class="s1">&#39;:&#39;</span><span class="sb">`</span>
</span><span class='line'><span class="nv">month</span><span class="o">=</span><span class="sb">`</span>exiftool <span class="s2">&quot;$FILENAME&quot;</span>  | awk <span class="s1">&#39;/Date\/Time Original/ {print $4}&#39;</span>|cut -f2 -d<span class="s1">&#39;:&#39;</span><span class="sb">`</span>
</span><span class='line'><span class="nv">day</span><span class="o">=</span><span class="sb">`</span>exiftool <span class="s2">&quot;$FILENAME&quot;</span>  | awk <span class="s1">&#39;/Date\/Time Original/ {print $4}&#39;</span>|cut -f3 -d<span class="s1">&#39;:&#39;</span><span class="sb">`</span>
</span><span class='line'><span class="nv">target</span><span class="o">=</span><span class="nv">$to</span>/<span class="nv">$year</span>/<span class="nv">$month</span>/<span class="nv">$day</span>
</span><span class='line'>mkdir -p <span class="nv">$target</span>
</span><span class='line'>cp <span class="s2">&quot;$FILENAME&quot;</span> <span class="nv">$target</span>
</span><span class='line'><span class="nb">echo</span> <span class="s2">&quot;Moved $FILENAME to $target&quot;</span>
</span><span class='line'><span class="k">done</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

&nbsp;

Veja que existe duas variáveis que terá que editar, uma, a primeira, e de onde ele buscará as fotos; a segunda qual será o caminho base para onde as fotos organizadas serão copiadas.

Depois é executar o seu shell e ver a mágica acontecer. Pronto. Um script para organizar as sua fotos.
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Postando fotos no picasa pela linha de comando]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2011/05/06/postando-fotos-no-picasa-pela-linha-de-comando/"/>
    <updated>2011-05-06T00:00:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2011/05/06/postando-fotos-no-picasa-pela-linha-de-comando</id>
    <content type="html"><![CDATA[Creio que depois de ler o meu último post, todo mundo já está com suas fotos arrumadinhas. Sendo assim é hora de compartilhá-las com seus amigos. Eu uso o Picasa para isso pois gosto dele e sempre me atendeu bem. Muitos amigos dizem que o Flickr é melhor mas prefiro meu bom e satisfatório picasa. Muitos fariam é baixar o picasa desktop (nem sei se tem para o Ubuntu) e a partir dele iriam organizar suas fotos e montar seus albuns e por fim, publicá-los na grande rede.

Como, se lembrarem bem do último post,  eu estou afim de me aprimorar no uso do console, principalmente, em Bash, resolvi pedir novamente &#8220;ajuda&#8221; ao google e busquei por envio por linha de comando. Para minha grata surpresa, o pessoal da própria google disponibiliza um<a title="googlecl" href="http://code.google.com/p/googlecl/"> google command line</a> para diversos de seus produtos incluido o picasa.  Por enquanto só funciona para os que tem gdata (disclamer traduzido do próprio site do googlecl)

Para instalá-lo, no Ubuntu, é bem simples:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>sudo apt-get install googlecl
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Pelo que eu entendi ele na verdade é uma biblioteca python por isso nos outros sistemas operacionais deve bastar instalar via pip
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>pip install googlecl
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

Não sei dizer se com isso, instalando via pip, você perder o binário - comando - para usar.
Uma vez instalado é só alegria e usar:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
<span class='line-number'>2</span>
<span class='line-number'>3</span>
<span class='line-number'>4</span>
<span class='line-number'>5</span>
<span class='line-number'>6</span>
<span class='line-number'>7</span>
<span class='line-number'>8</span>
<span class='line-number'>9</span>
<span class='line-number'>10</span>
<span class='line-number'>11</span>
<span class='line-number'>12</span>
<span class='line-number'>13</span>
<span class='line-number'>14</span>
<span class='line-number'>15</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>andre@vermelhinho:~<span class="nv">$ </span>google <span class="nb">help</span>
</span><span class='line'>Welcome to the Google CL tool!
</span><span class='line'>Commands are broken into several parts:
</span><span class='line'>service, task, options, and arguments.
</span><span class='line'>For example, in the <span class="nb">command</span>
</span><span class='line'><span class="s2">&quot;&amp;gt; picasa post --title &quot;</span>My Cat Photos<span class="s2">&quot; photos/cats/*&quot;</span>
</span><span class='line'>the service is <span class="s2">&quot;picasa&quot;</span>, the task is <span class="s2">&quot;post&quot;</span>, the single
</span><span class='line'>option is a title of <span class="s2">&quot;My Cat Photos&quot;</span>, and the argument is the
</span><span class='line'>path to the photos.
</span><span class='line'>
</span><span class='line'>The available services are
</span><span class='line'><span class="s1">&#39;picasa&#39;</span>, <span class="s1">&#39;blogger&#39;</span>, <span class="s1">&#39;youtube&#39;</span>, <span class="s1">&#39;docs&#39;</span>, <span class="s1">&#39;contacts&#39;</span>, <span class="s1">&#39;calendar&#39;</span>, <span class="s1">&#39;finance&#39;</span>
</span><span class='line'>Enter <span class="s2">&quot;&amp;gt; help &quot;</span> <span class="k">for </span>more information on a service.
</span><span class='line'>Or, just <span class="s2">&quot;quit&quot;</span> to quit.
</span><span class='line'>andre@vermelhinho:~<span class="err">$</span>
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure>

E para enviar suas foto fica mais ou menos assim:
<figure class='code'> <div class="highlight"><table><tr><td class="gutter"><pre class="line-numbers"><span class='line-number'>1</span>
</pre></td><td class='code'><pre><code class='bash'><span class='line'>google picasa create <span class="s2">&quot;Cat Photos&quot;</span> ~/photos/cats/*.jpg
</span></code></pre></td></tr></table></div></figure> 
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
