<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: conhecimento | Meu Blog - by Andre Fonseca]]></title>
  <link href="http://andrefonseca.net/blog/categories/conhecimento/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andrefonseca.net/"/>
  <updated>2012-07-18T11:54:54-03:00</updated>
  <id>http://andrefonseca.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andre Fonseca]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Não precisa saber tudo mas o onde buscar sim.]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/03/04/onde-buscar/"/>
    <updated>2012-03-04T15:29:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/03/04/onde-buscar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>A um bom tempo atrás buscar informação era uma tarefa bastante difícil. Por isso nosso colégios nos ensinavam de forma que aprendessemos a pesquisar em diversos livros, montar resumos e guardar aquele conhecimento em nossa memória, pois assim quando precisassemos bastaria lembrar.
Acontece que com a internet e seus poderosos buscadores, buscar alguma coisa, ou melhor, pesquisar sobre um determinado assunto não é algo tão demorado e custoso.
Quem tem mais de 30 anos deve se lembrar de quando tinhámos que ir a bibliotecas e pegar uns 10 livros e ficar ali escrevendo os textos e resumindo-os para fazer um trabalho da escola. Hoje, qualquer criança acessa a internet e tem um acervo muito maior e indexado, tornado-os, inclusive, muitos preguiçosos. Mas não quero discutir isso e sim o quanto isso nos impacta.</p>

<h3>O antigo profissional</h3>

<p>Um profissional da época de nossos país e avós era valorizado pela sua capacidade de "armazenamento" de informação. Eram os famosos enciclopédias ambulantes. Todas as perguntas sempre tinham uma resposta pronta e rápida.
Eram pessoas que tinha uma memória invejável. Nem sempre o racicionio era valorizado. Saber algo era um diferencial. Saber oque fazer com a informação era outro ponto que não vinha ao caso naquele momento.</p>

<h3>A internet e seu impacto</h3>

<p>Com a vinda a internet o conhecimento começou a migrar dos livros para os grande sistemas on line. Vários impactos aconteceram por isso, um deles foi a democratização dessas informações e uma maior facilidade de acesso.
Antes era preciso ir a um determinado local, buscar algum livro, lê-lo, etc... Hoje basta acessar o site do google digitar uma frase com palavras chaves do que queremos e pronto! Em segundos uma lista de milhares e até milhões de links aparecem sobre os temas relacionados.
Não precisamos mais de memórias maravilhosas. Os computadores fazem isso melhor do que a gente.
O importante agora é o raciocínio analítico. É capacidade de extrapolar a informação e dar um fim útil dentro dos nossos objetivos.
O interessante que nos dias de hoje que ninguém mais lembra de datas, fatos, nem de aniversários... Delegamos isso para os sistemas.</p>

<h3>Conclusão</h3>

<p>Como disse lá no início, para mim, valorizo mais quem saber buscar do que aquele que apenas sabe. Isso mostra a sua capacidade de lidar com o desconhecido. Aprender é a habilidade do momento.
E você está preparado para isso?</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
