<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: teste | Andre Fonseca]]></title>
  <link href="http://andrefonseca.net/blog/categories/teste/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andrefonseca.net/"/>
  <updated>2013-09-28T22:09:28-03:00</updated>
  <id>http://andrefonseca.net/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andre Fonseca]]></name>
    <email><![CDATA[aoqfonseca@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bibliotecas para Javascript]]></title>
    <link href="http://andrefonseca.net/blog/2012/04/13/bibliotecas-javascript/"/>
    <updated>2012-04-13T00:02:00-03:00</updated>
    <id>http://andrefonseca.net/blog/2012/04/13/bibliotecas-javascript</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Com interfaces webs cada vez mais ricas, o uso de javascript vem aumentando cada vez mais. A pouco tempo atrás ter um código javascript em nossas páginas praticamente se limitava, na maioria dos casos, a algumas linhas que vinham aninhadas ali mesmo dentro do html e faziam o básicão: algum menu, esconder mostrar um elemento, etc. Hoje, temos elementos como carrocéis, galerias de fotos, popins, modais, animações das mais variadas e não é mais três linhas e sim arquivos que chegam até a casa dos megasbytes. Existem casos onde a página enviada no request chega a ser apenas um esqueleto e toda inteligência fica por conta de milhares de linhas de javacript.</p>

<p>Com isso fica evidente que precisamos cada vez ter mais cuidado com essas peças de código que colocamos em nossas páginas, como melhorar nossa modelagem (usando conceitos de Orientaçção a Objeto para aumentar reutilização), melhor distribuição por arquivos, namespaces, módulos, e muitas outras que iremos aborda aqui ou em outros artigos.</p>

<h3>Orientação a objeto e um monte de lib de terceiros</h3>

<p>Primeira coisa que gostaria de abordar é Orientação a Objeto. A maioria dos desenvolvedores que conheço - de javascript (alguns só de jquery) - parecem desconhecer que a linguagem tem esse recurso e quão ele é poderoso. Tudo bem que o mecanismo não é dos mais simples de entender e implementar (prototype) mas existe e funciona. Eu, pessoalmente, gosto muito de colocar a minhas lógicas em classes. Isso me ajuda muito a definir as relações e as interações entre as camadas, atores, modelos, etc. A primeira dica que fica, para a questão de classes em Javascript, e que existem algumas bibliotecas que facilitam (bastante) a tarefa de criar classes e definir seus métodos ( Prototype, Mootools, etc) mas acredito que elas tenham mais do que precisa.</p>

<p>Tem gente baixando um monte de JS e só usando 10% que é a parte que realmente precisa.</p>

<p>Quantas vezes vi colegas incluírem, por exemplo, o jquery inteiro e o jquery-ui somente para usar 2 ou 3 funcionalidades que ele poderia ter implementado ele mesmo com algunas dezenas de linhas de código e poupado alguns megas da banda dele.  Isso não só se aplica ao jquery, tem milhares de outras libs e situações que são incluídas para somente usarmos 10% do que eles nos oferecem.</p>

<p>Por essas que acredito que uma forma melhor é quebrar as libs em "pedaços menores" e com isso o usuário pode levar somente aquilo que ele realmente precisa. Um bom exemplo de como fazer isso é o projeto microjs. Nele existem diversos de pequenos js com finalidades bem específicas. Dê uma olhada.</p>

<h3>Patterns</h3>

<p> Agora imagina que você irá implementar uma interface toda estática, cuja o conteúdo será populado e gerenciado através do Javascript. Se acha que isso é só um exemplo, veja o tempo Real de futebol ou cobertura do Rock in Rio (cobertura de eventos da globo.com). Imagina como seria a complexidade do código para implementar tal cenário. Você tem diversos elementos e interações na página, ciclos de vida, paginações, animações, requisições, eventos, etc. Se você fizer isso, só com funções, sem separar nada, o código se tornará um inferno - mal escrito, e impossível de dar manutenção. Se resolver isso com classes, mesmo assim terá um monte de código que com o tempo se tornará inviável. Embora seja um caminho.</p>

<h3>MVC - Model View Controller</h3>

<p>Nesses momentos que temos que lançar mão de patterns para ver como podemos elaborar nosso domínio de forma que ele resolva nosso problema e seja fácil de extender ou adaptar. Um pattern excelente para situações como essas é o MVC. Escrevi um tempo atrás um artigo onde falava sobre MVC no javascript. Só para recapitular, MVC é um pattern que visa a separação da lógica de apresentação, controle e modelo de um sistema.</p>

<p>Antes que comece a torcer o nariz, o código da sua página pode sim ser separada em model, view e controller. O controller será a parte do código que irá gerenciar o fluxo: dada um requisição, pede que seja feito um processamento e retorna com uma resposta que será renderizada por outra parte que é o view. O view é a parte que irá montar, os dados vindo do controller, dentro da visão para o usuário. Por fim o model representar as fontes de informações e a parte que terá toda a lógica do " negócio" (o domain).</p>

<p>Fazer isso não é das tarefas mais simples e novamente podemos ficar um amontoado de código.</p>

<p>Existe uma biblioteca que faz esse meio de campo e nos deixa livre para focar na parte da implementação que nos interessa. Ela é o BackBoneJS. Ele monta um conceito de rotas que apontam para controller que por usa vez fazem uso de modelos e visões. Isso tudo de uma forma bem simples e sem complexidades ocultas.</p>

<h3>Referencias</h3>

<ol>
<li>http://pt.wikipedia.org/wiki/MVC - Model-view-controller (MVC)</li>
<li>http://microjs.com/ - Catálogo de MicroJS.</li>
<li>http://mootools.net/ - Página do Mootools</li>
<li>http://www.prototypejs.org/ - Biblioteca Prototype</li>
<li>http://www.slideshare.net/leobalter/javascript-sexy-com-jquery-underscore-e-backbone - Apresentação do BackBone.js</li>
<li>http://documentcloud.github.com/backbone/ - Pagina do BackBone.js</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
